<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>读书笔记 on Learning &amp; Writing！</title><link>https://sbabybird.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><description>Recent content in 读书笔记 on Learning &amp; Writing！</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 18 Apr 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://sbabybird.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《少有人走的路》读书笔记</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%B0%91%E6%9C%89%E4%BA%BA%E8%B5%B0%E7%9A%84%E8%B7%AF%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Sun, 18 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%B0%91%E6%9C%89%E4%BA%BA%E8%B5%B0%E7%9A%84%E8%B7%AF%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;h2 id="简介">简介
&lt;/h2>&lt;p>《少有人走的路-心智成熟的旅程》这本书据说是畅销多年，经久不衰，在豆瓣上评分很高。不少人纷纷表示此书给自己带来了很多思考和感悟。我是在今年第二遍阅读了此书，之前大约十年前草草看过一遍，印象不够深刻。但今年再读，书中就有很多文字能够读进去了。虽然作者本身对“爱”的定义和解读我并不完全认同，以及作者也许受宗教信仰的影响，在某些观点上有一定的倾向，但都不妨碍这本书给我带来震撼。&lt;/p>
&lt;h2 id="笔记">笔记
&lt;/h2>&lt;blockquote>
&lt;p>人生苦难重重。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>开篇就表达了最基本的设定，让我闭上本来想要抱怨的嘴，不得不跟着往后翻看有没有可以解决的答案。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>解决人生问题的关键在于自律。人若缺少自律，就不可能解决任何麻烦和问题。在某些方面自律，只能解决某些问题，全面的自律才能解决人生所有的问题。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>在认真看本书之前，我对“自律”的理解还仅限于在生活上严格要求自己，作息规律、遵守诺言、办事靠谱、简约不浪费。但作者显然不仅仅是这个意思，否则也用不着用很大的篇幅来说“自律”。&lt;/p>
&lt;p>看一下作者对“自律”的定义。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>所谓自律，就是主动要求自己以积极的态度去承受痛苦，解决问题。自律有四个原则：推迟满足感、承担责任、忠于事实、保持平衡。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>只有不回避问题、以积极的心态去解决问题，才算作是自律。即便在生活中早睡早起、刻苦读书、勤奋工作，如果遇到问题首先想要逃避，那就不能算是自律。很惭愧，我之前在不少问题上都是以拖延为主要处理方式，本质上还是无法承受或者面对解决问题可能带来的痛苦，那么在读了本书之后，我会有意识地去改变做事原则，就拿上周来说，我终于鼓起勇气去诊所看牙，解决了拖了很久的牙结石问题（虽然智齿还没解决）。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>推迟满足感，就是不贪图暂时的安逸，先苦后甜，重新设置人生快乐与痛苦的次序：首先，面对问题并感受痛苦；然后，解决问题并享受更大的快乐。在充满问题和痛苦的人生中，推迟满足感是唯一可行的生活方式。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这个话题不仅仅是在本书中提到过，据说有心理学家做过试验，在一群孩子里面寻找具有“推迟满足感”倾向的人（比如能够先忍住不吃巧克力以获取更大的奖励），结果证明这样的人在后续的生活中取得成功的概率要远高于先吃巧克力的人。本书首先强调这个话题，将其作为自律中的第一个原则，我想是因为道理都是相通的吧。很久之前我看过一篇讲解时间管理的文章，里面提到在规划一天的工作时，优先处理最难的那件事（文章中称“先吃掉那只青蛙”），然后当前的工作会越来越简单，这样的方式跟本书中作者所提倡的“推迟满足感”异曲同工。尽可能的正面问题、提早感受解决问题的痛苦，正是执行自律的首要原则。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>不能及时解决自己面临的问题，这些问题就会像山一样横亘在我们心中，阻碍心灵的成长和心智的成熟。很多人显然忽略了这个道理。我们必须面对属于自己的问题，这是解决问题的基本前提。
指望别人解决自己的问题，也不是明智之举。唯一的办法&amp;ndash;我们应该勇敢地说：“这是我的问题，要由我来解决！”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这就牵出了第二个原则&amp;ndash;“承担责任”。逃避问题会自然而然的推卸责任，认为这不是自己的问题，始终对于自己扮演的角色缺少清晰的认知。不过作者提到了两种情况“神经官能症”和“人格失调症”，前者属于给自己强加责任，后者属于推卸责任。这么说来，我可能有前者的倾向，很多压力都来源于此。不过作者也提到在复杂的人生道路上，判断自己该为什么事和什么人负责，这是一个永远存在的难题。&lt;/p>
&lt;p>还有一种情况是，在有些事情上强加给自己责任，在有些事情上又没有意识到是自己的责任。读到这些章节的时候，我也在反思，当我一旦开始想要抱怨的时候，其实已经陷入“人格失调”和“神经官能”的边缘，要时刻提醒自己，不断评估自己的责任。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>忠于事实是自律的第三条原则。如果我们追求健康的生活和心智的成熟，那我们就要坚定不移地遵循这条原则。我们需要实事求是，杜绝虚假。我们越是了解事实，处理问题就越是得心应手。逃避现实的痛苦是人类的天性，只有通过自律，我们才能逐渐克服现实的痛苦，及时修改自己的地图，逐步成长。我们必须忠于事实，尽管这会带来暂时的痛苦，但远比沉湎于虚假的舒适中要好。我们必须忍受暂时的不适感，追求事实而不是假象，并承受这一过程的痛苦。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这让我想到了“诚实”，不仅限于不撒谎（这一点实在是难以做到）。但我很快意识到作者所说的忠于事实比不撒谎更重要的是，面对事实，不可活在自己的想象里。虽然我们每个人都有自己的成见，看事情也很难看到全貌，但是不可做不基于事实的幻想，期望问题会自行消失、期望不付出努力就能得到回报。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>你既要承担责任学会推迟满足感，先苦后甜，把眼光放长远，同时又要尽可能过好当前的生活，让人生的快乐多于痛苦。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这就是“保持平衡”，应该是一种“拿捏”吧。为了保持平衡，作者建议，适当的选择“放弃”。包括放弃过时的观念、习惯。王小波在小说中写道：“人生就是一个缓慢被捶的过程。。。”，如果不能适时的放弃一些东西，那很显然这个过程是相当痛苦的。&lt;/p>
&lt;p>先写这么多。&lt;/p></description></item><item><title>《管理自己》阅读笔记</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%87%AA%E5%B7%B1%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Thu, 15 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%87%AA%E5%B7%B1%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;h2 id="文章介绍">文章介绍
&lt;/h2>&lt;p>《管理自己（Management Yourself）》作者——彼得·德鲁克。该文是《哈佛商业评论》创刊以来重印次数最多的文章之一，节选自其著作《21世纪的管理挑战》。&lt;/p>
&lt;p>我第一次读到这篇文章，是2013年在&lt;a class="link" href="http://www.zreading.cn/archives/3650.html" target="_blank" rel="noopener"
>左岸读书&lt;/a>的博客，当时很快就放入收藏夹，今日再次翻阅，仍觉受益匪浅。&lt;/p>
&lt;p>摘抄部分在此记录，并附上自己的一些理解。&lt;/p>
&lt;h2 id="笔记">笔记
&lt;/h2>&lt;blockquote>
&lt;p>知识工作者必须成为自己的首席执行官。你应该在公司中开辟自己的天地，知道何时改变发展道路，并在可能长达50年的职业生涯中不断努力、干出实绩。要做好这些事情，你首先要对自己有深刻的认识——不仅清楚自己的优点和缺点，也知道自己是怎样学习新知识和与别人共事的，并且还明白自己的价值观是什么、自己又能在哪些方面做出最大贡献。因为只有当所有工作都从自己的长处着眼，你才能真正做到卓尔不群。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>未来社会，体力劳动将逐渐被智能化机械所取代，人人都是知识工作者即将成为事实。每个人都需要把自己当作一个公司来看待，自己就是CEO，包揽人生的“市场”、“营销”、“生产”、“运营”等各项工作，只有从更高的视角来规划自己，才能掌握主动权，避免落入被动接受的局面。&lt;/p>
&lt;p>与运营企业一样，经营自己的第一步还是要先了解自己，深刻认识自己的优势与不足，这样无论是制定计划还是付诸行动，才能做到目标明确、行之有效。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>多数人都以为他们知道自己擅长什么。其实不然，更多的情况是，人们只知道自己不擅长什么——即便是在这一点上，人们也往往认识不清。然而，一个人要有所作为，只能靠发挥自己的长处，而如果从事自己不太擅长的工作是无法取得成就的，更不用说那些自己根本干不了的事情了。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这个观点跟我的直觉是相反的，在读到这段文字之前我以为自己对擅长什么了如指掌，但认真思索之后，才发现事情并没有那么简单，有些自以为是的优点根本不值得推敲，如沟通表达、对技术了解广泛、技术趋势敏感等等。至于真正做什么样的事情非常的得心应手，还真得通过认真分析才行。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>要发现自己的长处，唯一途径就是回馈分析法（feedback analysis）。每当做出重要决定或采取重要行动时，你都可以事先记录下自己对结果的预期。9到 12个月后，再将实际结果与自己的预期比较。我们只要持之以恒地运用这个简单的方法，就能在较短的时间内（可能两三年），发现自己的长处——这是你需要知道的最重要的事情。在采用这种方法之后，你就能知道，自己正在做（或没有做）的哪些事情会让你的长处无法发挥出来。同时，你也将看到自己在哪些方面能力不是特别强。最后，你还将了解到自己在哪些方面完全不擅长，做不出成绩来。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>作者给出了一个据说十分有效的方法，虽然执行起来略显繁琐且时间较长，但应该还值得一试。我个人有记录工作日志的习惯，但停留在时间消耗的记录和分析层面，并未对任务执行的结果进行预期和分析。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>首先最重要的是，专注于你的长处，把自己放到那些能发挥长处的地方。其次，加强你的长处。第三，发现任何由于恃才傲物而造成的偏见和无知，并且加以克服。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>想起了之前读到的另一本书&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/1100470/" target="_blank" rel="noopener"
>《现在发现你的优势》&lt;/a>，虽然木桶原理说要补充自己的短板，但这里的观点则强调要充分把自己的优势利用起来，并且进行加强，这样才能更好的发挥自己。当然，努力学习新技能、新知识，发现自己的偏见和不良习惯然后克服它们也很重要。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>把预期和实际结果进行比较，也会发现自己不能做什么。我们每个人都有许多一窍不通、毫无天分的领域，在这些领域我们甚至连平庸的水平都达不到。人们，尤其是知识工作者，就不应该试图去完成这些领域的工作和任务。他们应该尽量少把精力浪费在那些不能胜任的领域上，因为从无能到平庸要比从一流到卓越需要人们付出多得多的努力。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>深有体会，不应该将时间和经历消耗在自己即使努力也达不到平庸水平的事情上，然而现实中却有很多人在被动的做着这样的事情，甚至还抱有不切实际的幻想，人生苦短，早日醒悟早日改变。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>我属于读者型，还是听者型？首先，你要搞清楚的是，你是读者型（习惯阅读信息）还是听者型（习惯听取信息）的人。绝大多数人甚至都不知道还有读者型和听者型之说，而且很少有人既是读者型又是听者型。知道自己属于哪种类型的人更少。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这一段不知是翻译的问题还是作者没说明白，文中并未定义“读者型”、“听者型”这两种类型的工作方式具体是如何工作的，只是通过例子强调了自己工作方式的不同所带来的巨大差异。我的猜测是，“读者型”应该指的是在工作中理性和逻辑思维占上风的人，通常通过阅读逻辑缜密的文字来规划和开展工作，而“听者型”则属于感性思维偏多，通过视觉、听觉来判断事物的发展。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>如果一个组织的价值体系不为自己所接受或者与自己的价值观不相容，人们就会备感沮丧，工作效力低下。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>不要试图改变自己的价值观，这只会让你倍感痛苦，你可以更换环境或者改变组织价值体系。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>成功的事业不是预先规划的，而是在人们知道了自己的长处、工作方式和价值观后，准备把握机遇时水到渠成的。知道自己属于何处，可使一个勤奋、有能力但原本表现平平的普通人，变成出类拔萃的工作者。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>机会留给有准备的人，但前提是这个人认识到自己的长处、工作方式、价值观，所谓的把握机会，是了解了这些之后才能识别到机会。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>一般来说，一项计划的时间跨度如果超过了 18个月，就很难做到明确和具体。因此，在多数情况下我们应该提出的问题是：我在哪些方面能取得将在今后一年半内见效的结果？如何取得这样的结果？&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>千里之行始于足下，如果决定开始行动，也不可把计划定的太远，自己给自己安排近期可行的执行目标，对效果要有清晰的预期，对如何取得效果应有详细而具体的计划。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>人与人之间相互信任，不一定意味着他们彼此喜欢对方，而是意味着彼此了解。因此，人们绝对有必要对自己的人际关系负责。这是一种义务。不管一个人是公司的一名成员，还是公司的顾问、供应商或经销商，他都需要对他的所有共事者负起这种责任。所谓共事者，是指在工作上他所依赖的同事以及依赖他的同事。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>成熟的处理人际关系，同样需要问文章开头的三个问题，了解他人或者共事者，是我们的义务和责任。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>在一个崇尚成功的社会里，拥有各种选择变得越来越重要。从历史上来看，却没有“成功”一说。绝大多数人只期望坚守“适当的位置”。唯一的流动性是向下的流动性。然而，在知识社会里，我们期望每一个人都能取得成功。这显然是不可能的。对许多人来说，能避免失败就行。可是有成功的地方，就会有失败。因此，有一个能够让人们做出贡献、发挥影响力或成为“大人物”的领域，这不仅对个人十分重要，对个人的家庭也同样重要。这意味着人们需要找到一个能够有机会成为领袖、受到尊重、取得成功的第二领域——可能是第二份职业，也可能是平行的职业或社会创业。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>在飞速发展（或者说在加速发展）的时代，人人都在焦虑，仿佛竞争、内卷根本无法避免，但如果合理的认识自己、管理自己，并且去用心经营的话，也许人人都有机会可以在擅长的领域做出闪光的事情，获得一份自己独有的成就。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>自我管理中面临的挑战看上去比较明显，甚至非常基本，其答案可能不言自明，甚至近乎幼稚。自我管理需要个人，尤其是知识工作者，做出以前从未做过的事情。实际上，自我管理需要每一个知识工作者在思想和行动上都要成为自己的首席执行官。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>最后一段很关键，“做出以前从未做过的事情”，即行动最为重要。这也是为什么我会花费一个小时的时间，从头又阅读一遍这篇文章，并摘录下来加以分析理解的主要原因。&lt;/p></description></item><item><title>《高效能人士的七个习惯》读书笔记</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E9%AB%98%E6%95%88%E8%83%BD%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E7%9A%84%E4%B8%83%E4%B8%AA%E4%B9%A0%E6%83%AF%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Tue, 07 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E9%AB%98%E6%95%88%E8%83%BD%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E7%9A%84%E4%B8%83%E4%B8%AA%E4%B9%A0%E6%83%AF%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;ol>
&lt;li>积极是内在的，是选择的自由，是人性中最不能剥夺的部分。&lt;/li>
&lt;li>以终为始，是要知道自己要什么，并以原则为重心，所做的决策是主动选择的结果，而非被环境所迫使的结果。&lt;/li>
&lt;li>人类的四个天赋分别是，自我意识，良知，想象力，独立意志。&lt;/li>
&lt;li>第四代时间管理，以原则为中心，以周为单位，设定自己所扮演的各项角色欲达成的三个重要成果，安排出每一天的第一要务，更理想的是当作每一天的特殊约会，全力以赴。每周都回顾上周周日程完成情况以及制定新的周日程，并每日调整。&lt;/li>
&lt;li>对人不可讲效率，对事才可如此，对人应该讲效用，即某一行为是否有效。&lt;/li>
&lt;li>以原则为重心，以良知为导向（人比事儿更重要），针对个人独有的使命，平衡发展生活中不同角色，全盘规划日常生活。&lt;/li>
&lt;li>要想充分授权必须要具备的默契和共识包括：
&lt;ol>
&lt;li>预期成果。&lt;/li>
&lt;li>应遵守的规范。&lt;/li>
&lt;li>可用的资源。&lt;/li>
&lt;li>责任的归属，约定考评的标准和次数。&lt;/li>
&lt;li>明确的奖惩制度。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>在双赢协议中，对以下5要素应该有明确的规定。
&lt;ol>
&lt;li>预期结果，确认目标和实现，方法不计。&lt;/li>
&lt;li>指导方针，确认实现目标的原则，方针和行为限度。&lt;/li>
&lt;li>可用资源，包括人力，财力，技术或者组织资源。&lt;/li>
&lt;li>任务考核，建立业绩评估标准和时间。&lt;/li>
&lt;li>奖惩制度，根据任务考核确定奖惩。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>制定好目标之后，还要看你的组织体系是否与目标相符合，否则就要调整系统体系。&lt;/li>
&lt;li>我们总是喜欢匆匆忙忙地下结论，以善意的建议快刀斩乱麻地解决问题。不愿意花时间去诊断，深入了解问题的症结。&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>《管理十诫》读书笔记</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8D%81%E8%AF%AB%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Tue, 30 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8D%81%E8%AF%AB%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;ol>
&lt;li>首先要通过分析知道问题是什么，才能真正洞悉解决问题的办法。&lt;/li>
&lt;li>归根结底，所有公司最后的生命线都是信任问题，顾客要相信企业生产的产品正如它所许诺的那样好，投资者要相信公司的管理层是有能力的，员工要相信公司管理者能够兑现承诺。&lt;/li>
&lt;li>他们根本想不到人都有缺陷，包括他们自己在内也都不是完美的。&lt;/li>
&lt;li>问题的关键不在于机器会不会想问题，而在于人会不会想问题。&lt;/li>
&lt;li>真正让我们陷入麻烦的并非那些我们根本不懂的东西，而是我们一知半解的东西。&lt;/li>
&lt;li>有一种心理偏见叫做肯定的陷阱，它指的是我们努力想证明自己的观点，而非找出自己观点中的错误之处。&lt;/li>
&lt;li>深思熟虑并不是浪费时间，而是必要之举。&lt;/li>
&lt;li>除非有人能停下来想一想，否则一再犯同样的错误是很容易的。对每个错误都有必要进行反思和总结。&lt;/li>
&lt;li>如果你能承认自己犯了错误，承认自己并不是战无不胜，那么你反而能得到好处。&lt;/li>
&lt;li>管理是一门艺术，而不是一种科学。如果遇到那些想要量化人类行为的专家，你就要保持警惕了。&lt;/li>
&lt;li>行业中的每个公司都应该力争标新立异，让自己变的与众不同，而不是随大溜。&lt;/li>
&lt;li>要憎恨组织里的官僚作风——通用电气公司杰克·韦尔奇写给股东的信中写道。如果你想一事无成的话，那就让行政流程占据主导地位好了，去崇尚官僚主义就行了。&lt;/li>
&lt;li>不能创造生产力的工作越努力越失败，要时刻警惕并搜寻身边那些并不能创造生产力的工作。&lt;/li>
&lt;li>每个公司其实主要就是为现有的客户提供优质服务并努力开拓新客户群。我们在花每一分钱、设立每一个部门或是接手每一个项目时，都要问自己一个基本的问题：这能帮我们带来新客户或是为客户提供更好的服务吗？&lt;/li>
&lt;li>将注意力放在失败上是最大的悲观主义。只要稍稍抬起你的头，改变一下你的态度，那么你的世界观就会发生巨大的变化。&lt;/li>
&lt;/ol></description></item></channel></rss>