<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>500 on Learning &amp; Writing！</title><link>https://sbabybird.github.io/tags/500/</link><description>Recent content in 500 on Learning &amp; Writing！</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://sbabybird.github.io/tags/500/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2019年个人总结</title><link>https://sbabybird.github.io/p/2019%E5%B9%B4%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/2019%E5%B9%B4%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;h2 id="2019-年个人总结">2019 年个人总结
&lt;/h2>&lt;h3 id="起头">起头
&lt;/h3>&lt;p>2019 年过的比往年还要更快，今年的新年假期只有一天，正好用来写总结。&lt;/p>
&lt;p>2019 年是充分践行“在事儿上磨练自己”的一年，对目标有了更清晰的迭代，在行动上更加倾向于知行合一，继续缩减无效信息的获取和消费，挤出精力去做对自己更重要的事情。&lt;/p>
&lt;p>有多少成绩不好说，但是多少有一些感悟。&lt;/p>
&lt;h3 id="摄影">摄影
&lt;/h3>&lt;p>每年的春季，都会有一种强烈的想要深入摄影的感觉。最近几年越来越明显，一方面可能跟大量的摄影器材新产品发布有关，另一个方面，环境的复苏，春天代表着一种生机勃勃的精神，敏感的人们便容易感受到事物的变化。&lt;/p>
&lt;p>还有就是，可能因为春天比起冬天来比较。。。不冻手。&lt;/p>
&lt;p>今年大概按了四五千次快门吧，能看的入眼的也有个百十来张，我对摄影的定位就是记录日常生活，发现并捕捉生活中的美好瞬间，如果让我挑一张自己比较满意的话，就是下面这张:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://sbabybird.github.io/p/2019%E5%B9%B4%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/DSCF2721.JPG"
width="6000"
height="4000"
loading="lazy"
alt="DSCF2721.JPG"
class="gallery-image"
data-flex-grow="150"
data-flex-basis="360px"
>&lt;/p>
&lt;p>在地铁上的抓拍，当时感觉这个包比较有趣，于是就拍了。&lt;/p>
&lt;h3 id="思考">思考
&lt;/h3>&lt;p>大部分繁忙的人们，每天用在思考上面的时间都是很少的，或者说高质量的深度思考太少，导致了一种错觉，没有时间闲下来，仿佛进入了一个繁忙的死循环（这里推荐一本书《稀缺》，关于这种现象还有一种装逼的说法叫“内卷化”）。&lt;/p>
&lt;p>许多比较成功的人士，并非这么繁忙，相反地，他们会腾出大量的时间用于思考，以思想来指导行动，给自己留出“空余”的时间，然后“行动”才有意义。&lt;/p>
&lt;p>写到这里，我又想起一件事儿，比如装修房间，需要规划空间的布置，一定要规划空出来的部分跟实际功能使用的比例，不能一味将空间沾满用干净，那样的话整体就会感到很压抑，而如果空余的部分跟使用的部分有一个合理的平衡，就会整体感到档次和品质提升了不少。&lt;/p>
&lt;p>这种“用”与“不用”的平衡可以说到处都能体现，摄影中存在“正负空间”的说法，也有“影调平衡”的说法，都是在讲究一种平衡。&lt;/p>
&lt;p>我们对自己日常工作、生活乃至人生规划，都要向这种平衡去靠拢，每年、每月、每天的时间分配也要考虑到这种平衡，因为如果一味的用满，则会给整体的效能和品质大打折扣，看似繁忙充实，实则得不偿失。&lt;/p>
&lt;p>所以，今年我更加注意留出时间给自己，深度思考，尽力争取空闲时间，把空闲当作一种保持平衡的“负空间”。&lt;/p>
&lt;h3 id="早起">早起
&lt;/h3>&lt;p>今年加强了早起这个习惯，起床时间直接拨到了早晨 6 点，经过一段时间练习，现在就算不用闹钟也可以准点起来，睡眠质量不降反升，真是一举多得。&lt;/p>
&lt;p>起床早的话，感觉精力充沛，精神状态也很不错，睡懒觉并不能带来充分的休息，反而早起的好处却很多，比如时间上的从容，交通不拥挤，吃饭、办事等都比较轻松，能够感觉每天的有效时间得到了延长。&lt;/p>
&lt;p>我这么做倒也不是因为自律，而是想给自己更多的时间和机会去学习和体验，在我看来，外部的物质环境远没有自己的精神体验重要，随着时间进程的加速，谁都能意识到生命不是无限的，多做一些自己喜欢的事情比什么都重要，安逸可以适当体验，但更多的是，去观察和创造。&lt;/p>
&lt;h3 id="健康">健康
&lt;/h3>&lt;p>心态平和所带来的第一个福利竟然是体重提升了 10 斤左右，半年时间内从 65 公斤飙升至 70 公斤，搞得有点儿措手不及，怀疑是不是因为工作地点搬迁之后周边好吃的有点儿太多了的原因，再也不敢相信随便吃都不会胖的神话，从能看清肋骨到能看见肉褶儿不过是几顿羊肉汤的功夫。&lt;/p>
&lt;p>在可供我焦虑的选项里除了脱发，又增加了一项。&lt;/p>
&lt;h3 id="手机">手机
&lt;/h3>&lt;p>今年将我的电子产品全线更换为自主品牌华为，一方面是苹果手机在创新上已经不思进取，在将开发团队外包给印度之后，其系统的稳定性和体验均出现大幅下滑，苹果公司本身的吃相也越来越难看，另一方面，国产手机现在做的确实不错，体验很好，而且就算是华为的高端手机，也比国外的那些手机“物美价廉”，所以支持国产很正常。&lt;/p>
&lt;h3 id="读书">读书
&lt;/h3>&lt;p>除了一些专业的工具书籍以外，今年没有买任何的“闲书”，但是翻出了以前买来的重读了一些。&lt;/p>
&lt;p>这个可以深入说一说。&lt;/p>
&lt;p>比如今年又重读了《老人与海》，算是想明白了，为什么海明威仅凭借这一部中篇小说就能获得诺贝尔文学奖。以前上学的时候看此书，觉得吧，没意思，一个关于捕鱼的故事有什么可看的呢？但多年以后又重新翻看的话，体会就大不相同了。&lt;/p>
&lt;p>今年年中的时候在老家跟几个老友小聚喝酒，仿佛一夜之间，感到我们这一代人的成长，大家忽然都成了家庭里的核心力量，所面临的压力陡增，无论是父母健康还是后代教育或者是亲戚邻里帮扶，我们这一代正在成为家里各项事务的第一责任人。&lt;/p>
&lt;p>唏嘘之余，我才想到，我们这些人，哪一个不是《老人与海》中的那个捕鱼的老人呢？我们每个人都在等待生活中属于自己的那条大鱼，或者都在跟自己的那条大鱼在激烈搏斗，小说中的老人跟大鱼僵持不下，连换个姿势都成为一种奢侈，我们在面对各种生活中的琐事时又何尝不是跟老人当时一样的境遇呢？&lt;/p>
&lt;p>所以说《老人与海》这部小说能够给人力量，我们都在跟“大鱼”搏斗，这是我们的使命。&lt;/p>
&lt;p>其他的书也陆续看了一些，但都侧重于“闲书”，比如《数学之美》、《巨人三传》、《人类的群星闪耀时》，等等。&lt;/p>
&lt;p>不以功利心读书是基本原则，将至少保持一百年不动摇。&lt;/p>
&lt;h3 id="学习">学习
&lt;/h3>&lt;p>说到了学习，为工作而学的不算，今年在私下里研究最多的就是计算机图形学了。&lt;/p>
&lt;p>由于缺少大块的时间，系统性学习是不可能了。&lt;/p>
&lt;p>只能利用一些碎片时间，比如在下班路上阅读一些开源代码和论文，断断续续的。耗费了挺长时间才把空间坐标转换的矩阵给推演明白。&lt;/p>
&lt;p>不过值得欣慰的是，编程也没落下，利用周末时间充分发挥理论结合实际的思想，我竟然亲手撸了一个基于 web 画布的光栅化渲染器，很原始，但是可以渲染 obj 格式的线框和三角面。&lt;/p>
&lt;p>但毕竟平时很忙，估计等到可以加上光照和着色器的时候还得等几年了。&lt;/p>
&lt;h3 id="结尾">结尾
&lt;/h3>&lt;p>总的来说，认真做好每件小事，可以算是今年的主要指导思想，放平心态，不对自己要求太高，重点是投入进去，以谦虚的心态，搞懂小事，做好细节，即便是做的事情不多，成果也不大，也没关系，若能将小事做好，也能给自己的内心带来平静。&lt;/p>
&lt;p>以往的习惯，往往是给自己定义较高的完美目标，结果就是不能完全令自己满意，时间长了难免带来较多负面情绪，随着年龄的增长，逐渐意识到自己的平凡和普通，虽说不是上和自己或者世界和解，但也逐渐更加了解世界和了解自己。&lt;/p>
&lt;p>无论别人怎样看待，自己的感受才是最重要的，所谓幸福也主要就是一种自我的感受，只有自己才能对自己负责，任何人的建议都是首先站在建议人那一方的利益考虑。所以认真对待该做的事情，同时不违背自己内心的意愿，每一分钟都不是在准备生活，而是就在生活之中。&lt;/p>
&lt;p>抛开不可抗拒之因素，仍然以自己的节奏为中心，抓住重点，继续学习和深入实践，饭一口口吃，事儿一件件做，只要小事能推进，日积月累也定会带来不小的收获。&lt;/p></description></item><item><title>2018年个人总结</title><link>https://sbabybird.github.io/p/2018%E5%B9%B4%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/2018%E5%B9%B4%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;h1 id="2018-年个人总结">2018 年个人总结
&lt;/h1>&lt;h2 id="起头">起头
&lt;/h2>&lt;p>同样是元旦假期最后一天，坐下来给自己写总结。去年写总结的时候，我给自己上一年定义的关键词是“认识自己”，2018 年我觉得关键词可以是“改变自己”。刚刚翻看了 2018 年产生的大量工作日志和心得记录，一边感慨时间过的飞快，一边在脑海里飞快回忆这刚过去的一整年，这个在网上被大家普遍吐槽、觉得艰难的年份。&lt;/p>
&lt;h2 id="关于资讯">关于资讯
&lt;/h2>&lt;p>2018 年最令个人满意的一件事儿是戒掉了对互联网资讯的依赖。整整一年几乎没有主动上网刷过任何资讯，比 2017 年还要彻底，在手机上删掉了各种资讯软件，平时也很少刷新微信的朋友圈（偶尔发一发）。最开始的时候会感到不适应，但是一旦觉得资讯恐慌的时候，就强迫自己利用互联网学习知识，或者处理日常事务，一年下来节约了不少时间。&lt;/p>
&lt;p>这么做的主要原因是自己认识到互联网资讯正在给人们贩卖大量的消费冲动和焦虑。&lt;/p>
&lt;p>我觉得互联网是一个信息放大器，总是被掌握了话语权的人将自己的感受放大然后传播出去，如果这些人感到了焦虑，那么这些焦虑就会通过网络放大若干倍，去影响更多的人，给更多的人带来焦虑。那么现在是什么人在掌握互联网上的话语权呢，没错，就是我们这些 80 后。回过头去检查各年的网络热词，几乎是 80 后的人生成长轨迹，大龄了，剩了，结婚了，生娃了，学区房了，中年了，油腻了，佛系了，等等。&lt;/p>
&lt;p>戒掉信息并不意味着远离了这些，只是可以更加正确的认识这个世界，不再陷入以前的误区、觉得喧闹的只剩下一种声音。&lt;/p>
&lt;h2 id="思考与认知">思考与认知
&lt;/h2>&lt;p>苏格拉底说，未经思考的人生不值得度过。如果说 2017 年是通过思考来认识自己的话，2018 年就是将思想转变落实到行动上的一年。可以说是真真正正的用思考来指导行动的一年，向“知行合一”又推进了一丢丢。&lt;/p>
&lt;p>以前知乎上有个关于“优秀的人不够自信”的问题，问为什么有的人明明很优秀却仍然觉得不够自信，要是搁在从前的认知，我会觉得答案很明显，会给出极左极右的评判。现在不这么认为了，没有绝对的两极，大多数人处在中间，符合正态分布，可能有些人更加偏向于“优秀而不自信”一些。造成这样的原因跟从小接受的教育有很大的关系，即“活在他人对自己的期望之中”，我几乎可以断定自己此生难以摆脱这种心理了，只能在正确认识到这种情况之后尽可能的去调节。通过多做事情去磨练自己，并不断用自己的目标去替换别人的期望，目前正走在这样的改变之路上。&lt;/p>
&lt;p>找到自己的目标不存在诀窍，更不是自己坐在家里冥思苦想就可以，而是要不断去尝试，多做事情，去接触更多以前没有接触到的事物或者体验，只有这样，才能激发自己的潜力，遇见自己真正热爱并愿意投入精力与时间去奋斗的事情。&lt;/p>
&lt;p>想明白这些之后，我主动多做了一些事情，可以明显感受到通过思考指导做事给自己带来的成长。&lt;/p>
&lt;h2 id="压力出口">压力出口
&lt;/h2>&lt;p>每天大约能记录 1k 字的工作日志，当然里面不全是工作流水，有很多是临时书写的心得体会或者思考碎片。坚持这么做的原因是发现写作可以作为疏解压力的一个出口，既能整理思路，又能缓解压力，真是一举两得。&lt;/p>
&lt;p>我称这种写作为“随意写作”，或者叫释放心理垃圾，《写出我心》这本书里说过，刚开始写不好没关系，因为需要先把内心里的垃圾信息倾倒出来，先把污水排出来然后才可能有干净和高质量的东西出来，这个比喻可能不太恰当，但是对我比较触动，也正好作为我接受自己水平很烂的借口。&lt;/p>
&lt;h2 id="看书让我认可了自己的爱好广泛">看书让我认可了自己的“爱好广泛”
&lt;/h2>&lt;p>看书当然是日常生活中不可缺少的一部分，今年开始看阿城的作品。果然不简单，我还没有遇到过这么容易读下去的文字，可以说是流畅至极。阿城写这些文字就像是坐在这里跟你唠嗑似的，娓娓道来，而且段落之间完全感觉不到过渡突兀，天南海北扯来扯去最后还都能很好地收尾，讲到具体事例往往还能极为精准地引用古往今来学者或者艺术家的典故，说的煞有其事，看的引人入胜。&lt;/p>
&lt;p>我觉得他之所以能够写出这么多东西应该跟肚子里有货有关，而且这些货还不仅仅是简单的灌装进去，码放整齐。应该是经过消化和思考加工，已然形成一套体系，里面既包含个性鲜明的观点，也体现他的三观。在聊天喷空之余偶尔还不忘揶揄几句当下的社会或者某些人群，幽默感着实了得。&lt;/p>
&lt;p>读这样的作品还有一个感觉，就是越读越觉得自己对历史和人文了解甚少，往远了说有诗经论语等经典，往近了说有明清小说或者近代大家，东方有儒家道家佛家文化，西方有心理学、哲学、文艺复兴的科学等等，如果做不到对这些东西融会贯通，那么即使读到好看的文字，能看懂作者的议论也仅仅是瞧个热闹，过后很难产生更加复杂的化学反应，所以好书又会给人提供了解历史和文化的动力，仅从这一点来说，好书和好作家就功德无量了。&lt;/p>
&lt;p>我以前总是担心自己的知识太杂，有种什么都想了解一点儿又什么都不精通的感觉，总是提醒自己要缩小自己的关注圈。看了阿城的作品后，感觉，既然天性之中有那么强的求知欲，又何必压抑自己，不妨也多做尝试，管他什么音乐绘画还是神学哲学，只要有兴趣就大胆去了解。&lt;/p>
&lt;p>感谢阿城能够让我醒悟，不必为自己爱好广泛而烦恼，更不必为没能精通若干技能而悔恨，专有专的强，杂也有杂的好。&lt;/p>
&lt;h2 id="几点感悟">几点感悟
&lt;/h2>&lt;h3 id="关于改变">关于“改变”
&lt;/h3>&lt;p>推动事件向自己希望的方向发生是有难度的，也是考验和锻炼一个人综合素养的绝佳机会。观察这么多伟大的领导者，没有一个不是在推动变革中成长起来的，所以成功有很大的因素就是在推动变革。做变革的推动者需要面对很多困难，因为就跟打扫房间一样，任由事情向无序方向发展是最省力的，也是最不负责任的，只有想要东西向有序方向发展才是困难的。&lt;/p>
&lt;p>广义上来说，做任何事情都是将事物从无序向有序方向发展，这是自然规律，宇宙万事万物从有序走向无序，只有智慧生命才具备能力维持有序或者把无序变有序，这一切都需要能量，作为智慧个体所具备的只有利用能量的方法和信息，比如蒸汽机、内燃机电动机等等，再往前倒腾，那就是农业时代的耕种，那也是一种利用能量（太阳）将无序向有序转变的过程。&lt;/p>
&lt;p>这么些年以来，推动或者说维持有序的本质没有改变，个体想要发挥价值或者说作用，只有在这个过程中通过一定的方法和信息来完成能量转换为有序的操作，工程师、艺术家、农民，可以说做的是一样的事情，区别就是大家所使用的信息不同，引导的能量不同，所输出的转化物不同。&lt;/p>
&lt;p>个体的价值就体现在不是作为“无序”的生产者，而是“有序”的生产者。&lt;/p>
&lt;h3 id="关于做自己">关于“做自己”
&lt;/h3>&lt;p>我以前特别尊崇“真”，要活的真性情并且避免虚伪，不愿意假装任何事情。这样做有很多缺陷，因为不同的人有不同的期望，而且这些往往是互相矛盾的，西方的文化传统是“做自己就好”，是挺好的，但是仅限西方，在中国的话，还是要讲究一下中和。&lt;/p>
&lt;p>所以聪明的做法，在中国文化传统下，必然是不能直来直去，即便是“做自己”，也不能表现的太过于直接，中国的文化就是内在与外在严重的分裂，外在主要用于伪装和“一团和气”，而各自的内在又是什么样儿呢？谁也不知道。但有一点是毫无疑问的，那就是我们的文化绝对不推崇直接表现内心，所以才有古代大臣劝皇帝登基，而皇帝则三番五次推脱，嘴里喊着不要，虽然双方都知道是在演戏，但是也都不亦乐乎，做的很足。&lt;/p>
&lt;p>刚正不阿的人在明白了这些之后难免会有一些哀怨，但在我看来，这样就有些狭隘了，从客观规律上来说，谁都逃脱不了自然的力量，无论是基因还是环境，所以不必抱着一种价值观跟这个世界死磕，老祖宗的智慧早就告诉我们任何事物都不可一分为二，不能非黑即白，要以一种“中间调”的视角来看待问题。&lt;/p>
&lt;h2 id="结尾">结尾
&lt;/h2>&lt;p>2018 年经历了很多事情，思想的转变带来了行动的变化，年初的时候给自己开出了化解中年焦虑的药方“多做事情”，效果良好。通过具体事情的磨练，更加清晰的体会到了实际练习对成长的重要性，希望在后续的时光里，自己仍然能够保持好奇心，坚持学习，创造美好的东西出来。&lt;/p></description></item><item><title>2017年个人总结</title><link>https://sbabybird.github.io/p/2017%E5%B9%B4%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/2017%E5%B9%B4%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>2018 年新年第一天，起的不早也不晚，天气晴的很好，阳光从窗外洒进来，给窗台上的多肉镶了一圈儿金黄。&lt;/p>
&lt;p>每到这样的新年假期，我都会安排一天的时间收拾一下房间，然后坐在电脑跟前，回顾一下在过去一年里个人的经历和得失，考虑一下在新的一年里对自己的期望和改进要求，设立一些学习上的小目标，给新的一年提前充电。&lt;/p>
&lt;p>这个习惯我已经坚持了四五年，主要以总结工作之余的个人学习和感悟，提取生活中的一些有趣经历，为自己在将来能够翻看回忆提供一些文字素材。&lt;/p>
&lt;p>总结本身可能并不重要，但是这种回顾过去和展望未来的仪式感，每次都能使我得到激励，使我能站到一个更高的维度审视自己。&lt;/p>
&lt;p>人们常说，了解自己是最困难的，我们可能永远都不能了解自己，只能无限趋近于了解，那我这样的总结，算是对了解自己所做的一种尝试和努力。&lt;/p>
&lt;h2 id="学习与读书">学习与读书
&lt;/h2>&lt;p>虽然随着年龄的增长，学习新的东西变得越来越困难，土话也有“人过四十不学艺”之说，但不得不承认，当今时代，学习成为了人人都必须修炼的一种能力，无论什么行业和职业，只有不断的学习，才能适应科技和文化的飞速发展。&lt;/p>
&lt;p>有人说，最终人类比拼的将是学习能力，但这多少有点儿站在功利的角度，我所说的学习更多的是一种探索精神，一种想去了解自己了解世界的强烈好奇心。&lt;/p>
&lt;p>今年买了不少书，技术类书籍和鸡汤类书籍各占一半，认真看进去的书不是很多，基本上每一本都翻了翻，但没有特别沉下心来看。&lt;/p>
&lt;p>摄影类的书籍有《理光 GR 的随手拍摄心得》《纽约摄影学院教材》《摄影构图学》等等，这些归类到技术类书籍好像不太合适，但又确实是学习用的，看得还算是津津有味，其中给我带来最多收获的应该就是理光用户的那个随手拍摄心得，作者好像是台湾人，在读到之前我还难以想象摄影书还能这样写，基本上我感觉就是结合自己的故事重新写了说明书，读起来比较有吸引力，而且顺便把怎样使用相机也学了，真是一举两得。&lt;/p>
&lt;p>学习数学、英语的相关书籍也买了一些，想重温一下高等数学，以及线性代数，感觉还是没达到预期目标，尤其是高等数学，基本上忘光了，连做课后的练习题都很困难，基于这些书倒是延伸学习了一些计算机图形学，这个算是意外收获，对计算机图形学里的一些概念如齐次坐标等等有了比较好的理解，尤其是使用矩阵来表示各种坐标变换，以前完全不知道内部实现的原理，直到今年我通过一边看书一边在 excel 里模拟了旋转平移和缩放的过程之后才算有了深入理解。&lt;/p>
&lt;p>历史类的书买了两本入门册子，但是都没有读进去，畅销书《人类简史》倒是看了，写的确实不错，有一种以前读《万物简史》时的畅快，而且作者很会比喻，观点也独到，从很浅显的角度解释了人类发明的货币和公司这些东西。&lt;/p>
&lt;p>趁着创业的热潮而大卖的关于创业的书也买了些，比如《从零到一》这样的，我看都是一些硅谷的创业成功者写出来忽悠人的，不过里面也讲了不少实话，看的时候就当是听作者诉说他是怎样取得成功的好了，反正他是这么认为的，虽然再来一次也可能不管用。&lt;/p>
&lt;p>每年都会重新看看《黑客与画家》，虽然是一本很早的书，但是每年看的时候都有新的感触，也会产生新的影响，这个书的作者应该算是硅谷的创业教父了，他比较喜欢说实话，而且也喜欢思考，给我带来很多启发。&lt;/p>
&lt;p>同样每年还会看看 SICP《计算机程序的构造和解释》，这本被誉为神书的书，我一直没能完全看懂，今年借助 YouTube，在上面听了两节 MIT 教授的课程，算是对前两章有了较深的理解，并顺便学习了 LISP 语言，这对于我以后折腾 Emacs 编辑器有所帮助，而且 LISP 语言的学习能够激发对计算机编程的深入认识，有一种超越编程语言的高维度感受，对计算过程的抽象很有可能是计算机世界的终极抽象，怪不得《黑客与画家》的作者说，未来的编程语言很有可能无限趋近 LISP。&lt;/p>
&lt;h2 id="关于拍照">关于拍照
&lt;/h2>&lt;p>2017 年我大概拍了四千多张照片，经过整理和挑选，留下来的也有差不多一千五百张，是我有生以来，拍照最多的年份，这个数字并不大，有些摄影师可能一天就达到了这个数字，但我这个业余爱好者，今年是一个突破，希望能够在明年以及更远的将来拍摄更多。&lt;/p>
&lt;p>就像学习其他知识一样，如果只是听和看，不去亲自动手试一试，十有八九做的是无用功，不是说听和看不重要，我今年就读了好几本关于摄影的书籍，而是动手去练习更重要，10000 小时的定律说的更多的也是练习，当然举这么多其他的例子更没用，游泳才是更好的例子，你不跳到水里根本不可能学会。&lt;/p>
&lt;p>所以我今年能感受得到在摄影上的进步，一方面因为我读了很多关于摄影的书籍，无论是经典教材还是随手摄影的心得，这些书籍看了确实能够改善和丰富我对摄影的认知，另外我也在网上也观看了大量关于摄影的视频，大部分是在 YouTube 上看的，很多都是个人摄影爱好者开设的播客，这些内容虽然不成体系，但是也有不少可取之处，尤其是针对单个知识点进行的介绍，比如构图、后期、器材搭配等等。&lt;/p>
&lt;p>关键还是因为我随身带了个相机，比起用手机来，我更喜欢这个理光的卡片机，虽然感觉并没有网上吹嘘的那么神化，但是还是很够用的，街拍神机名副其实，随身携带让我得一随时随地想拍了就来一发，比手机更有拍照的仪式感，而且画面质量确实比手机强的多，毕竟“底大一级压死人”，这个卡片机的传感器比手机的大了不知多少倍，拍摄夜晚或者光线较暗的场景时，手机拍的基本没法看，理光 GR2 基本可以胜任所有拍摄场景。&lt;/p>
&lt;p>我能感受到最大的进步应该是在“构图”方面，比起对曝光的控制、后期调色等方面，我对构图有着天然的热爱，这虽然有些“形式大于内容”，但是我确实无法忍受一幅照片在构图上的失败，所以我现在在拍照之前，第一件考虑的事情竟然不是曝光，而是构图。这可能是因为现在的相机都已经智能化到自动控制曝光的地步，虽然有时候拍出来并不是想要的效果，但至少相机不会让你曝光失败。于是构图就成了拍摄首要关注的内容了。&lt;/p>
&lt;p>我今年读的大部分摄影相关的书籍都是构图相关的，这些与绘画、平面设计类似的东西，我基本上东一下西一下的瞎看，不成体系，但也总结出了自己的一些原则，比如地平线一定要平，三分法放置画面等等。通过实际练习，我感到构图水平明显的变化，至少现在拍出来的东西一看就知道不是随手对付的，而是经过考虑和设计的，已经达到了业余爱好者的水准。&lt;/p>
&lt;p>在练习中的感悟才是真正学到的东西，有的时候甚至能够跨越技能，从一件事情感悟到另外的事情上去，用一句今年比较流行的话来说就是“建立了联结”，通过练习，可以从拍照这个简单的事情本身，联想引申到对美的感受，无论是音乐、文字或者是其他的艺术品，人类所期盼看到的和听到的，就是愉悦的体验，而通过“平衡”、“对比”、“韵律”、“节奏”这些感觉的灵活运用，就是能让人感到愉悦，所以我现在比较能够理解艺术是相通的这句话了。&lt;/p>
&lt;h2 id="关于资讯">关于资讯
&lt;/h2>&lt;p>资讯的阅读是打发时间的最好方法，你看地铁上的人，几乎每一个人都捧着手机看新闻，当然也有刷剧和打游戏的，但据我的观察，大部分人都是在刷新闻。&lt;/p>
&lt;p>资讯好像是一种食粮，每个人都如饥似渴的吸收，现代化的互联网技术和移动 app，使得资讯触手可及，随时随地，吃个没完。&lt;/p>
&lt;p>资讯又好像一种毒品，使人上瘾，如果有一个小时没有看到的话，就会浑身不适，非得打开浏览器或手机点两下不可，然后看到并没有什么有用的信息浮现的时候，才放下手机，内心得到了片刻的虚假平静。&lt;/p>
&lt;p>其实不知不觉中，资讯消耗了我们大量的时间和精力，甚至成为了我们的枷锁，我们的眼睛仿佛除了资讯之外就看不到什么东西了，对其他东西的观察成了一种原始的应激反应，吃饭、睡觉、乘车，稍有闲暇的时候，就用资讯来填补。&lt;/p>
&lt;p>好像我们的脑子已经无法承受在没有资讯刺激下的无聊，我们放弃了自己的思想，大脑的发动机已经不再运转，有的只剩下最基本的生理反应，这种情况所产生的空白，使我们恐惧，于是就吸取更多的资讯来填补，殊不知这些东西进一步把我们自己的思想挤的无处容身，脑子就更不能转动了。&lt;/p>
&lt;p>我见过很多独处的人，在吃饭的时候，也不忘了掏出手机，我虽然没看到他的屏幕，但是可以猜想，看的无非就是一些“有趣的”文章。可怕的是，我自己有时候也这样，因为如果不这样我好像也吃的不香，觉得眼神无处安放，觉得这一段时间不知所措。&lt;/p>
&lt;p>有一个关于“禅”的故事被说的比较多，大意是，有人问禅师“什么是禅？”，禅师回答：“吃饭就是吃饭，睡觉就是睡觉”，我最初听到这个故事或者段子的时候，根本无法理解，谁吃饭不是吃饭，睡觉不是睡觉呢。&lt;/p>
&lt;p>后来想到关于吃饭时看信息，关于睡觉时胡思乱想，才明白，原来，吃饭就是吃饭，睡觉就是睡觉，是那么的难啊。&lt;/p>
&lt;p>我在 2017 年有意识的限制自己获取资讯的时间，每当我忍不住想打开网页的时候，我就强迫自己坐下来写字，就写当下的脑子里想到的内容，想到哪儿就写到哪儿，完全不顾及条理性和先后顺序。&lt;/p>
&lt;p>我原来还特别担心这样写出的东西根本不通顺，没法看，但是在坐下来写了两篇之后，我才发现，原来这些不加修饰和斟酌的文字，看起来是那么流畅，读起来非常顺口，就像自己跟自己在交谈。&lt;/p>
&lt;p>而且这样做的一个很明显的好处是，屏蔽了资讯，用赵本山的话说“病毒关闭了，你的智商又重新占领高地了。”清空了资讯，给自己的大脑腾挪出可以思考的空间，很多自己的思想就涌现出来了。&lt;/p>
&lt;p>先不用管他们是积极的还是消极的，根本不用识别他，站在一个旁观者的角度来观察，可能这就是禅宗经常说的“观照自己的内心”吧。&lt;/p>
&lt;h2 id="关于写作">关于写作
&lt;/h2>&lt;p>我在 2016 年的时候，坚持每周输出五百字，作为写作练习，这项活动开展了整整一年，写了好几万字，后来我在 2017 年停止在网上发表。因为我觉得输出的内容有些缺少思想，而想写出比较有思想的内容还是很有挑战和耗费精力的，尤其是考虑到有读者的观看，会给自己带来额外的压力，后来我在写字这一块开始写给自己看，内容也都散落在工作日志里了，没有整理到网上。&lt;/p>
&lt;p>上面提到的关于将资讯时间用于写作的方法，来源于 2017 年我看的一本书， 叫《写出我心》，主要的内容是帮助十分焦虑的现代人通过写作的方式找回内心的平静。&lt;/p>
&lt;p>书的作者为了解决内心烦躁的问题，曾经尝试过冥想、瑜伽等方法，但是效果都不太好，心理的念头仍然非常的多，挥之不去，起伏不定，甚至越来越糟，于是作者尝试使用写作的方式，将自己的念头不通过思考，直接书写下来。&lt;/p>
&lt;p>然后他欣喜的发现，不假思索将自己的念头不断的书写下来，经过一段时间，竟然可以解决自己的烦躁，内心逐渐变得平静，于是他就把自己的这种体验和方法总结下来，写了这样一本书，并提出了具体执行的一些原则和要求。&lt;/p>
&lt;p>我看了之后感到比较有意思，也想尝试一下，开始利用闲暇时间或碎片时间写一些无关紧要的文字，主要是自己的一些思考和心绪。我发现，写作的过程真的具有疏解内心压力的功效，然后我逐渐意识到，这不仅仅是写作，这是一种倾诉。&lt;/p>
&lt;p>而倾诉，很可能是一种卸下负能量的过程，也是积攒正能量的过程，每个人都有倾诉的需求，以前我没意识到，原来倾诉是舒缓内心的一剂良药。&lt;/p>
&lt;p>可能对于外向的人来说，这不是问题，因为在日常生活中，他们随时随地在向别人诉说和交流，向别人输出自己的感受或观点。但是对于内向者来说，可能比较缺少倾诉的出口。&lt;/p>
&lt;p>不过除了说话是一种倾诉方式之外，写作、绘画、其他艺术创作等，应该都是有效的倾诉方法，写到这儿我发现，怪不得艺术家多为内向者。&lt;/p>
&lt;h2 id="餐桌段子">餐桌段子
&lt;/h2>&lt;p>2017 年几乎没怎么看电视，不仅仅我自己，全家人也几乎都不看电视了，一方面是因为电视中的内容比较无聊，另一方面主要是因为孩子，孩子的作业较多，如果全家看电视的话，而且在吃晚饭的时候看电视的话，基本都会严重影响孩子的作业时间，而且一边吃饭一边看电视实在是不好的习惯，所以我有意识的在生活中取消掉了电视时间。&lt;/p>
&lt;p>这样以来，刚开始大家都不怎么习惯，因为默不作声闷头吃饭实在是有违传统，用孩子的话说就是场面变得好尴尬，整个餐厅只回响着我 biaji 嘴的声音。&lt;/p>
&lt;p>偶然的机会，我跟金妍开始尝试在餐桌上讲段子，都是一些学校的趣事，或者吐槽日常生活中的事情，可吐槽的对象主要包括“老师布置的作业”、“妈妈做的饭菜”、“爸爸的坏毛病”，或者是对于学习中的一些技巧。&lt;/p>
&lt;p>由于孩子笑点很低，所以基本上我都是以原创和自制的段子为主，讲出来都比较冷（比如：为什么金币的颜色是黄色？答：因为“金碧辉煌–会黄”），但是，充分发挥脱口秀精神时，起到的效果都很不错，常常一顿饭吃下来笑到腮帮子疼（请勿模仿，吃饭还是尽量别笑，尤其是米饭）。&lt;/p>
&lt;p>我想这些在未来都能成为孩子们成长的美好回忆吧。&lt;/p>
&lt;h2 id="总结">总结
&lt;/h2>&lt;p>2017 年如果汇总一个关键词的话，那就是“认识自己”，到了一定的年纪之后每个人都在承受生活中的各种压力，这些压力一部分来自别人，一部分来自自己，其中自己的那部分所占比重最大。&lt;/p>
&lt;p>中年男人到了这个时间点，或多或少都会有些迷茫，多少都有一些积累，但是又缺少安全感，失去了一些年轻人的锐利，无论从精力还是身体健康状况，都有所下降。&lt;/p>
&lt;p>所以如果想要突破，不仅仅是努力的事情，更多的是要思考，给自己定位，并有效率的付诸实践。&lt;/p>
&lt;p>以前在学习时间管理的时候，陷于方法和工具，所以效果不明显，直到今年才认识到，无论任何的时间管理方法论，要想有好的效果，首先要想清楚自己的目标，就好像是确定目的地似的，不然即使掌握了方法，也同样无济于事。&lt;/p>
&lt;p>就像企业一样，一个人也同样需要战略，如果没有战略，就像是一艘行驶在大海中的船，却没有舵，随波逐流，不知道飘向何方。&lt;/p>
&lt;p>往大了说是叫战略，实际上是用来确定所做事情优先级的指导思想，只有定出来战略，才能在日常工作和生活中知道什么事儿是必须要做，什么事儿是能不做就不做。&lt;/p>
&lt;p>所以 2017 年最大的成果，应该就是考虑清楚了自己的目标和想要到达的地方，感谢这个世界有那么多美好可以让我迷恋，未来我会投入更多时间和精力到我所爱，因为我发现我努力所追求的无非就是一种状态：&lt;strong>那种可以让我痴迷沉浸进去的一种状态。&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>听说你有较强的团队协作能力？</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%90%AC%E8%AF%B4%E4%BD%A0%E6%9C%89%E8%BE%83%E5%BC%BA%E7%9A%84%E5%9B%A2%E9%98%9F%E5%8D%8F%E4%BD%9C%E8%83%BD%E5%8A%9B/</link><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%90%AC%E8%AF%B4%E4%BD%A0%E6%9C%89%E8%BE%83%E5%BC%BA%E7%9A%84%E5%9B%A2%E9%98%9F%E5%8D%8F%E4%BD%9C%E8%83%BD%E5%8A%9B/</guid><description>&lt;p>几乎在所有的职位招聘要求里，都包含一条“有较强的团队协作能力”，与之对应的是，几乎每个人都会心安理得地在自己的简历里写上“有较强的团队协作能力”，就像写“本人熟练使用 Office”那样心安理得。&lt;/p>
&lt;p>无论是出题的人，还是答题的人，可能都没有认真的考虑过，什么是“团队协作能力”，可能只是在内心里觉得“好像加上这么一条，会显得更像那么回事儿吧”。&lt;/p>
&lt;p>近期做了一些与“个人能力评估模型”相关的工作，使我不得不认真思考这个问题。我发现，想把这个事儿解释清楚，并落在实实在在的执行上，还真没那么容易。&lt;/p>
&lt;p>首先，“团队协作能力”可以是对一个团队的衡量，也可以是对一个人的评价，接下来根据我个人粗浅的观察和分析，谈谈对个人能力的评价，即我觉得一个人怎样算是“有较强的团队协作能力”了。&lt;/p>
&lt;h4 id="0尊重他人">0、尊重他人
&lt;/h4>&lt;p>可能是人类与生俱来的天性所致，要做到这一点还真是相当不易，且不说地域、种族、信仰等比较沉重老套的话题（这些方面往往最能暴露天性），即便是在日常的讨论中，我们也很难做到在面对不同观点时以对事不对人的态度来讨论，很容易将一件鸡毛蒜皮争论上升致对个人的全方位评判，争到最后往往要捍卫的不是真理，而是自我“对”与“错”的“尊严”。因此，做到充分的听取他人的意见，理解各方的立场与观点，尊重并理解与自己不同的声音才是良好协作的开端。&lt;/p>
&lt;p>说到这里我忽然想到当年庄子跟惠子俩人在河边关于一条鱼是否快乐争论半天，至今未分出胜负，可见庄子若论团队协作，不求行，打嘴炮行。&lt;/p>
&lt;h4 id="1勇于担当">1、勇于担当
&lt;/h4>&lt;p>日常生活中，比较好协作和沟通的人往往具有比较能担当的性格，对于他人（所谓自负者眼里的“猪队友”）做错事情而造成的后果，这些人第一时间是给予安慰和指导，而不是指责和抱怨。相反，如果第一时间选择将“锅”甩的远远的，立即划清界限，很难相信其能具备多强的协作能力。&lt;/p>
&lt;p>所以，既然是协作，肯定会涉及多个人的配合，能否做到包容他人并勇于担当，应该是协作的基础。&lt;/p>
&lt;h4 id="2谦虚的态度">2、谦虚的态度
&lt;/h4>&lt;p>谦虚是一种美德，这大家从小就知道，“三人行必有我师”也早已挂在嘴边随时准备被调用，可是在现实生活中我们所谓的“沟通”却总是想着在这个过程中教别人些什么。在团队中做事，能否空杯心态，听取他人的建议和意见，而不是固执己见，觉得所有人都不如你。每个人都有自己擅长的事情，多看到别人的优点，谦虚地学习，应该没有人会喜欢跟狂妄自大目中无人的人合作吧。&lt;/p>
&lt;p>这一点古人做的就比较好，比如著名的“一字之师”的故事，写诗那哥们儿，“前村深雪里，昨夜数枝开”被人改成“前村深雪里，昨夜一枝开”，这哥们儿不但没有恼怒反而当即称改诗那哥们儿为一字之师，可见其谦虚好学。（反观自己，代码被人改了往往会有些不爽）。&lt;/p>
&lt;h4 id="3分享精神">3、分享精神
&lt;/h4>&lt;p>在“伸手党”横行的年代，拥有分享精神无疑是一种比谦虚还要美的美德，无论是分享自己的观点、心得还是见闻，都可以在过程中得以升华，实现双赢的效果。而具有分享精神的人往往在团队中拥有较好的人缘和评价，我个人始终认为知识越分享就掌握的越牢固，信息越分享沟通就越顺畅，所以是保守封闭还是乐于分享应该也是衡量团队协作的一项重要指标。&lt;/p>
&lt;p>不过，也许跟团队的性质有关，比如 FBI 的特工可能就不能太有分享精神吧。。。&lt;/p>
&lt;h4 id="4表达能力">4、表达能力
&lt;/h4>&lt;p>人的愤怒大部分来自于无法表达自己，很多人的狂怒往往伴随着这么一句话&amp;mdash;-“我说了这么半天你怎么还不明白？！”，对于性子急躁着表现更为明显，这种愤怒，与其说是对别人不理解的愤怒，倒不如说是对自己比较弱的表达能力的愤怒。这个倒是可以锻炼，清晰的逻辑思维和较好的文字语言功底都能大幅提升表达能力，如果让我总结关于这个能力的“技巧”的话，就四个字儿&amp;mdash;-“抓住重点”。&lt;/p>
&lt;h4 id="5团队利益与价值观的认可">5、团队利益与价值观的认可
&lt;/h4>&lt;p>即便做到以上多点，如果不能认可自己所在团队的价值观的话，也很难得以发挥。要做到这条，首先是对团队利益和价值观认知的问题，能否看清团队利益所在，知道该提倡什么和拒绝什么，是基本。其次，对于需要大家共同遵守的原则是否发自内心的认同，否则作为个体应该会比较难受，高效协作也就无从谈起了。当然这一点来说，不仅仅是对个人的要求，能否理出清晰的原则并身体力行的去执行，更是对团队领导者的要求了。&lt;/p>
&lt;p>写了这么多，其实都是人人明白的道理，也都能明白难在具体的执行，不过，花一点儿时间整理一下思路，就当是一个自我反省了，当然要是能正向影响一些人，并给人带来一丢丢的思考和改进念头，那就更好了。&lt;/p></description></item><item><title>压力比较大？讲个笑话放松一下</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%8E%8B%E5%8A%9B%E6%AF%94%E8%BE%83%E5%A4%A7%E8%AE%B2%E4%B8%AA%E7%AC%91%E8%AF%9D%E6%94%BE%E6%9D%BE%E4%B8%80%E4%B8%8B/</link><pubDate>Fri, 07 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%8E%8B%E5%8A%9B%E6%AF%94%E8%BE%83%E5%A4%A7%E8%AE%B2%E4%B8%AA%E7%AC%91%E8%AF%9D%E6%94%BE%E6%9D%BE%E4%B8%80%E4%B8%8B/</guid><description>&lt;p>一些老段子，放松一下（来自知乎https://www.zhihu.com/collection/124380021?page=2）&lt;/p>
&lt;h3 id="给我一个坚定的眼神">给我一个坚定的眼神！
&lt;/h3>&lt;p>&lt;img src="https://sbabybird.github.io/p/%E5%8E%8B%E5%8A%9B%E6%AF%94%E8%BE%83%E5%A4%A7%E8%AE%B2%E4%B8%AA%E7%AC%91%E8%AF%9D%E6%94%BE%E6%9D%BE%E4%B8%80%E4%B8%8B/25416-a0750a572a35cda7.webp"
width="600"
height="317"
loading="lazy"
alt="给我一个坚定的眼神"
class="gallery-image"
data-flex-grow="189"
data-flex-basis="454px"
>&lt;/p>
&lt;h3 id="无题">无题
&lt;/h3>&lt;p>&lt;img src="https://sbabybird.github.io/p/%E5%8E%8B%E5%8A%9B%E6%AF%94%E8%BE%83%E5%A4%A7%E8%AE%B2%E4%B8%AA%E7%AC%91%E8%AF%9D%E6%94%BE%E6%9D%BE%E4%B8%80%E4%B8%8B/25416-0b95397b5dba2834.webp"
width="426"
height="458"
loading="lazy"
alt="无题"
class="gallery-image"
data-flex-grow="93"
data-flex-basis="223px"
>&lt;/p>
&lt;h3 id="怎样制作草莓酱">怎样制作草莓酱
&lt;/h3>&lt;p>&lt;img src="https://sbabybird.github.io/p/%E5%8E%8B%E5%8A%9B%E6%AF%94%E8%BE%83%E5%A4%A7%E8%AE%B2%E4%B8%AA%E7%AC%91%E8%AF%9D%E6%94%BE%E6%9D%BE%E4%B8%80%E4%B8%8B/25416-90a50bac1f3a38d6.webp"
width="350"
height="1737"
loading="lazy"
alt="草莓"
class="gallery-image"
data-flex-grow="20"
data-flex-basis="48px"
>&lt;/p>
&lt;h3 id="能让你产生强烈情绪的图片">能让你产生强烈情绪的图片
&lt;/h3>&lt;p>&lt;img src="https://sbabybird.github.io/p/%E5%8E%8B%E5%8A%9B%E6%AF%94%E8%BE%83%E5%A4%A7%E8%AE%B2%E4%B8%AA%E7%AC%91%E8%AF%9D%E6%94%BE%E6%9D%BE%E4%B8%80%E4%B8%8B/25416-5af7967d7aced9ce.jpg"
width="440"
height="4122"
loading="lazy"
alt="能让你产生强烈情绪的图片"
class="gallery-image"
data-flex-grow="10"
data-flex-basis="25px"
>&lt;/p>
&lt;h3 id="填空题">填空题
&lt;/h3>&lt;p>小学时有道关联词填空：
他（ ）牺牲生命，（ ）出卖组织。
有人填“宁可 也不”；有人填“害怕 ， 所以”；
有人填“与其 不如”；有人填“即使 ，也要”；
更有个人全校出名，他填的“白白， 忘了”。
评论里有个清新脱俗，苦大仇深的，他填“大舅，二舅”！&lt;/p></description></item><item><title>每个周末的下午，这样做把你的效率提升百倍</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E6%AF%8F%E4%B8%AA%E5%91%A8%E6%9C%AB%E7%9A%84%E4%B8%8B%E5%8D%88%E8%BF%99%E6%A0%B7%E5%81%9A%E6%8A%8A%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%95%88%E7%8E%87%E6%8F%90%E5%8D%87%E7%99%BE%E5%80%8D/</link><pubDate>Sun, 23 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E6%AF%8F%E4%B8%AA%E5%91%A8%E6%9C%AB%E7%9A%84%E4%B8%8B%E5%8D%88%E8%BF%99%E6%A0%B7%E5%81%9A%E6%8A%8A%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%95%88%E7%8E%87%E6%8F%90%E5%8D%87%E7%99%BE%E5%80%8D/</guid><description>&lt;p>为了避免浪费时间带来的焦虑，人们一般会选择做些什么来保持忙碌，或者至少在看起来是十分忙碌的样子。即使当下所做的事情可能对于完成任务目标来说毫无意义，甚至是背道而驰，但是为了逃避思考，往往沉浸在自己已经“很忙了”、“没时间考虑”这样的假象当中，乐此不彼。&lt;/p>
&lt;p>我以前在出行的时候，有时坐地铁到一个陌生的地方，不知道出了地铁口该怎么走，这个时候我就会比较焦虑，一般会先随便朝一个方向走一段，然后一边走一边查看地图，很多时候发现我前进的方向与地图上规划的路径是相反的，但是我的潜意识里认为，我在走动中查地图，比我站在那儿不动查地图要节约时间，要安心一些。这显然是不对的。在一次内部分享会上，我跟大家讲了自己的故事和体会，来说明每个人都或多或少都有这样的逃避倾向（有心理学家指出，事实上脑力劳动才是最累的体力活儿，所以人的天性都是逃避真正的动脑思考的，最好是别人都替我想完了）。&lt;/p>
&lt;p>意识到以上的思维模式是错的以后，然后就是想办法来避免。首先需要解决的就是，针对工作中，思考上的懒惰。当然这事儿早就有人发现并指出了，比如著名的那句“战术上的勤奋掩盖不了战略上的懒惰”，以前还有句老话叫“不仅低头拉车，也要抬头看路”等等。&lt;/p>
&lt;p>但是都没有提供更加接地气的具体方法。我有一个具体可行的方法，操作起来简单有效，又花不了太多时间，在我看来，对于每一个职场中人都十分适用，除非不思进取、天生与效率为敌（此类人乃将来被 AI 替代的主要对象）。&lt;/p>
&lt;p>具体做法就是：** “在每个周末的午后，抽出 30 分钟时间，把你认为你下周最重要的三件事确定出来，列到你的工作计划中去。” **注意，是三件，不是更多，此举目的并非让你制定完美计划，而是判断什么事情是重要的，如何判断最重要？很简单，问自己一个问题即可：“我在完成这三件事儿之后，是不是即使其他事情都不干、躺下睡觉，也能认为本周工作是成功的，至少是及格的？”&lt;/p>
&lt;p>这样做好处有三，都是立竿见影的效果。&lt;/p>
&lt;h3 id="1这是一个很好的重新审视工作的机会">1、这是一个很好的“重新审视工作”的机会。
&lt;/h3>&lt;p>即，“抬头看路”。暂时放下手中的忙碌，重新认识一下自己的工作目标，你会发现无论任务有多繁杂，要达成的目标就那么几个，最终的目的地就在那儿，所有任务都应该是指向那儿的，如果不是，那就更简单，降低优先级，或者干脆从任务清单里把它踢出去。&lt;/p>
&lt;h3 id="2这样做可以有效避免周一综合症">2、这样做，可以有效避免“周一综合症”。
&lt;/h3>&lt;p>现在人，矫情起来谁还没有个心理疾病啊，各种“症”往自己身上套，最明显的就是“周一综合症”或者“节后综合症”，更有甚者称之为“上班的心情比上坟都沉重”。焦虑的根源在于“不可控”，不知道自己做的事情与承诺的目标有什么关系。列出重点之后，先做这些事情，剩下的事情就越做越轻松了。提前考虑好了，就化被动为主动了，心情自然不同。&lt;/p>
&lt;h3 id="3便于跟踪工作计划">3、便于跟踪工作计划。
&lt;/h3>&lt;p>各方示例都表明，有计划地开展工作，要比稀里糊涂开干效率高的多，但是“有计划没跟踪”也是一个很致命的问题。我在每个周末的思考时间里，都会查看团队成员发来的工作周报（我要求他们也这样做），一是跟踪上周任务完成情况，二是查看下周的工作重点是否偏离既定目标，如果偏离就及时修正，避免了时间和资源的浪费。&lt;/p>
&lt;p>习惯虽小，但是一旦养成，威力无穷。为了配合我们高效的工作和管理方法，我们开发的移动办公应用&lt;a class="link" href="http://yz.365power.cn" target="_blank" rel="noopener"
>“遥知”&lt;/a>* （是一款轻量级主打体验的共享协同办公应用） *做出了十分匹配高效工作者的功能，帮助大家养成高效工作的习惯，避免在思考上的懒惰，借助这款工具，无论在工作方法上，还是协作效率上，我们的团队都得到了显著的提升。&lt;/p>
&lt;h3 id="硬广时间扫码直接下载遥知httpsphoneq365powercnjadestoredetailnameminierp开启高效工作之旅吧">硬广时间：扫码直接下载&lt;a class="link" href="https://phoneq.365power.cn/jade/store/detail?name=miniErp" target="_blank" rel="noopener"
>遥知&lt;/a>，开启高效工作之旅吧！
&lt;/h3>&lt;p>&lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/25416-96db89b6821685de.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240"
loading="lazy"
alt="免费试用遥知"
>&lt;/p></description></item><item><title>关于远程办公的思考</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%BF%9C%E7%A8%8B%E5%8A%9E%E5%85%AC%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</link><pubDate>Sat, 18 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%BF%9C%E7%A8%8B%E5%8A%9E%E5%85%AC%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</guid><description>&lt;p>据悉，Github 有超过一半的员工遍布在全球各地，而开源组织 OpenSSL 的团队则一直都未在线下见过面（直到后来有&lt;em>某老板&lt;/em>资助他们在线下碰了一次面）。随着科技的进步和社会的高速发展，知识型工作的办公方式正在逐渐由集中办公向分布式远程办公转变。&lt;/p>
&lt;p>远程办公带来的好处非常明显，比如：有效解决了员工上下班通勤浪费时间的问题，顺便还缓解了交通压力，对环境保护亦有贡献；抛开了地域的束缚，可以吸引全球各地的人才参与，对企业的人才战略有积极影响；有效降低企业办公场地投入；团队效率、员工积极性都能得到有效提升；等等。&lt;/p>
&lt;p>但是如何具体的实施远程办公，不同的团队会有不同的见解，我个人一直热衷于推进办公模式的改进，也做过相关尝试，下面根据我的浅见，从几个方面总结一下远程办公的关键要素：&lt;/p>
&lt;h3 id="成果目标的明确定义和有效检查">成果目标的明确定义和有效检查
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>远程办公对于团队管理要求更高了，一个团队要统一一个目标，大家对于目标的定义应有一致的理解。须将目标逐级分解具体到人，并提前设计好由细节到整体的成果装配流程。&lt;/li>
&lt;li>每一种类型的任务要有对应的检查清单（checklist），每日的工作成果都要通过检查清单的检查。&lt;/li>
&lt;li>团队的工作成果要有装配和构建系统进行组装，并有一个全局的检查清单，有专人负责检查。&lt;/li>
&lt;li>员工自我检查，组长验收检查，配置管理组装检查，质量管理进度跟踪检查。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="沟通的及时性和有效性">沟通的及时性和有效性
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>所有人应该可以立即呼叫到所有人，反应是实时的，不能超过 30 秒的延迟。&lt;/li>
&lt;li>语音，文字使用统一的语言体系，命名和表达方式需要规范化。&lt;/li>
&lt;li>可以随时截屏和录制一小段视频传递给任何人，必要时需要共享显示器和白板的内容。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="工作进度跟踪">工作进度跟踪
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>有效、深入细节的项目管理，需要有完善的项目台账，实时反应项目的状态。&lt;/li>
&lt;li>显式任务管理，团队里的所有人要知道所有人的工作任务情况，可区分普通任务和私密任务。&lt;/li>
&lt;li>项目生命周期管理细化到任务生命周期管理，起源、分解、执行、成果检查、后评价、归档入库、装配完结。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="办公状态模拟">办公状态模拟
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>为防止远程办公缺少仪式感，需要规定集体的远程互动，举行每日开工会议和收工会议。&lt;/li>
&lt;li>严格统一上下班时间，确保大家同时在线。&lt;/li>
&lt;li>每周至少一天线下见面会议，集中起来讨论工作。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="信息化工具支持">信息化工具支持
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>使用&lt;a class="link" href="http://yz.365power.cn" target="_blank" rel="noopener"
>遥知&lt;/a>的“小纸条”进行及时沟通。&lt;/li>
&lt;li>使用&lt;a class="link" href="http://yz.365power.cn" target="_blank" rel="noopener"
>遥知&lt;/a>的项目管理和任务管理进行协作管理。&lt;/li>
&lt;li>使用 qq、视频直播等工具进行远程集体互动。&lt;/li>
&lt;li>使用 gitlab 做好配置管理和成果审查。&lt;/li>
&lt;li>使用 docker、jenkins 等做好产品的持续集成和每日成果构建。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>为了在我们的团队更好的推行远程办公模式，我们不断探索和思考，去年初，我所在的团队开始小范围尝试远程办公的模式，期间遇到了一些问题，我们也做出了一些工作方式上的改进，总的来说利大于弊，经过这些尝试，更加坚定了我们未来逐步迁移至远程办公模式的决心，也促使我们研发了移动端协作工具&lt;a class="link" href="http://yz.365power.cn" target="_blank" rel="noopener"
>遥知&lt;/a>，致力于帮助更多的知识工作者更高效的远程办公。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://sbabybird.github.io/p/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%BF%9C%E7%A8%8B%E5%8A%9E%E5%85%AC%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/yaozhi.jpg"
width="200"
height="200"
loading="lazy"
alt="遥知"
class="gallery-image"
data-flex-grow="100"
data-flex-basis="240px"
>&lt;/p></description></item><item><title>未来企业扁平化管理中的信息化需求</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%89%81%E5%B9%B3%E5%8C%96%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%BF%A1%E6%81%AF%E5%8C%96%E9%9C%80%E6%B1%82/</link><pubDate>Sat, 11 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%89%81%E5%B9%B3%E5%8C%96%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%BF%A1%E6%81%AF%E5%8C%96%E9%9C%80%E6%B1%82/</guid><description>&lt;p>“扁平化”管理并不是什么新鲜的概念，早在上个世纪就有公司在尝试通过压缩管理层级来实现扁平化管理，并取得了不错的成效，以至于有一阵子“扁平化”管理理念大有席卷全球之趋势。&lt;/p>
&lt;p>但后来事实证明，在缺少有效的沟通和协作机制之前，扁平化管理的瓶颈往往很快出现在管理者身上，原因很简单，传统的“金字塔”式管理虽然等级多、决策下达缓慢，但是符合 2/8 原则，一个管理者只需要管理较少的几个人，沟通比较顺畅，扁平化管理模式下的管理者需要对接的人较多，很容易形成沟通瓶颈。&lt;/p>
&lt;p>所以“扁平化”在火了一阵子之后，不少企业掉进坑里挣扎了一阵子之后，又回归传统的“金字塔”模型。&lt;/p>
&lt;p>但是，随着技术的进步，很多工具得以改进，好多传统的“真理”也不再那么有效（比如一人最多管理 7 个人），这一点上来说，很多国外的互联网公司已经快速发现改进点，并将“扁平化”管理结合了现代化工具和理念成功在自己的企业推行。&lt;/p>
&lt;p>比如著名的谷歌。无论是技术还是管理，谷歌一直是走在时代前列的公司，其管理方式或企业价值观虽不能照搬，对于我们仍有一定的借鉴意义。&lt;/p>
&lt;p>最近读了两本关于谷歌公司的书，《重新定义公司》和《重新定义团队》，书中讲解了谷歌公司对未来公司组织、团队管理的尝试和思考，在信息文明全面取代工业文明的时候，传统的组织方式和团队管理会怎样被超越。两本书从文化、战略、决策、人才、沟通等多个方面阐述了未来企业的改进可能。&lt;/p>
&lt;p>内容比较多，不同的人看了可能有不同的收获，通过读书，一方面我发现了未来组织对扁平化管理的需求，然后思考了企业信息化对这一管理模式的支撑，下面简单谈谈我的看法（比较有意思的是，谷歌公司的员工也在抱怨他们自己开发的 IT 系统不好用）。&lt;/p>
&lt;p>###利用信息技术提升管理者与员工在“扁平化”管理下的沟通效率。
通过互联网、移动应用可以实现所有人的实时在线，无论是任务指派还是成果检查，或者随时沟通一些思路和想法。所以我猜测，未来的企业，可以一方面在线下仍然建立传统的“金字塔”层级结构，另一方面，通过移动应用工具，在线上建立“扁平化”的虚拟管理团队，企业的管理者可以获得更强的管控力和执行力。&lt;/p>
&lt;p>###利用信息技术加强企业文化的建设。
利用现代化的信息工具，企业内的每个人都可以更迅速的向团队传达及时的信息，分享自己的观点、技能。工作的目标更容易清晰传递，工作进展也更容易跟踪，管理者更方便地关注每一个成员的状态，只要积极利用工具向大家分享信息，“企业文化”就不再是一句虚无缥缈的口号，而是变成真正融入到每一项工作中、影响每一个成员的实实在在的观念、模式、原则。&lt;/p>
&lt;p>###利用信息技术放大“好员工”的影响力。
称职的管理者在团队中一定是认可并推崇积极优秀人才、打击并消灭低效消极人员的，传统的方式下一个好员工的影响力可能只局限在自己负责的那一部分工作，但是利用社交化的信息工具，在管理者的推动下，可以放大好员工的影响力，一个明星员工可以给更多的人带来正面影响，优秀可以“传染”给更多人。&lt;/p>
&lt;p>###方便打造学习型组织。
学习型组织，或学习型团队，现在大家提的比较多，构建一个学习型的团队是很多管理者的共识。信息技术提供的在线工具和移动应用可以让团队管理者更方便的实现打造学习型组织的理想。知识分享除了通过线下的活动进行外，还可以随时在线上进行，无论是看到了好的文章或者想系统的给团队成员讲解某一项技能，都可以利用信息工具在线上进行。&lt;/p>
&lt;p>###“标准”与“流程”不再是束缚，而是助手。
很多人提到企业信息化往往第一个想到 ERP 或传统的 OA 系统，但是未来这两个东西一定为消亡，或者换一种方式存在。传统的“标准”和“流程”是“死”的，听起来就没有什么生命力，未来的信息化工具在这个方面要想突破，一定是高度可定制化的，通过定制化，适应企业的高速发展，通过定制化，甚至让使用信息工具的人自己“创造”功能。&lt;/p>
&lt;p>###遥知
以上是关于新形势下企业信息化需求的简单思考，我所在的团队也正在做一些尝试，管理上，向扁平化方向发展，信息化工具上，我们自主开发了一款满足上述需求的移动应用产品&amp;mdash;-&lt;a class="link" href="http://yz.365power.cn" target="_blank" rel="noopener"
>遥知&lt;/a>，目前已经发布，正在积极推广中，有兴趣的可以尝试一下，虽然距我们设定的目标还有一定的距离，但对我们自己的团队管理已经初见成效，通过不断的迭代和改进，我相信我们会成为未来企业信息化管理工具的引领者。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/25416-9accb32495a84ba4.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240"
loading="lazy"
alt="遥知"
>&lt;/p></description></item><item><title>2016年的个人总结</title><link>https://sbabybird.github.io/p/2016%E5%B9%B4%E7%9A%84%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/2016%E5%B9%B4%E7%9A%84%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>每个新年假期我都会抽出一个下午的时间，回顾一下这一年所经历的事情（工作以外），总结一下得与失，回顾过去的同时顺便展望一下美好的未来。&lt;/p>
&lt;p>2016 有很多值得怀念的，也有很多值得感谢的，从几件小事谈起，简单总结一下生活。&lt;/p>
&lt;p>0 、读书，2016 年初定下原则，多看书少看电影，结果执行的还不错，朋友给推荐了一些书，自己也随机的买了一些，利用晚上睡觉前的一些时间累计下来一年也能看个十本八本的，印象比较深的有白先勇的《台北人》、蔡崇达的《皮囊》、村上春树的《当我跑步时我谈些什么》、东野圭吾的《解忧杂货店》、王小波的《万寿寺》。看完《当我跑步时我谈些什么》之后还冲动地跑了一个月的步，后因天气原因未能坚持（也不遗憾，姿势不当可能损伤关节）。技术类书籍没少买，每年仍看一遍《黑客与画家》，今年人工智能和大数据方面发展比较迅猛，陆续看了一些与之相关的书，对于科技的发展保持密切关注。&lt;/p>
&lt;p>1、写字，每周都在简书写一些文字，记录一些心得体会，或者对一些事物的看法 ，质量参差不齐，大部分文字都未经推敲，纯粹自娱自乐。虽错把创作冲动当才华，但比起只说不做，我毕竟坚持把思想落实在了行动上了，一些文字也能引起共鸣，甚至有朋友打赏鼓励，最后统计了一下，写了五万字，一共收获了一百多块赏金，其中老妈、老妹打赏最多。&lt;/p>
&lt;p>2、沉思录，从年初开始在微信朋友圈坚持做的一个小试验，每日睡前将当日坐车或刷牙时考虑的无聊问题，总结一段文字，发到朋友圈，浅薄幽默为主，记录心情为辅，偶有正能量鸡汤出没，好在我的朋友大都了解我的性格，通过这样一个小互动，得到大家很多的鼓励，谢谢你们。&lt;/p>
&lt;p>3、脱发，虽然健康问题不容忽视，但是随着年龄的增长，脱发，是每一个“聪明”的中年男人都要面临的问题，就像我大学时第一次丢自行车似的，刚开始不敢相信，到后来，不得不接受这个事实。小区门口理发店的老板，给我剪了十多年的头了，从最初不断夸赞我头发浓密，到现在已经开始主动帮我掩盖局部地区的稀薄了（不过我还是没在他们家办卡）。不过还好，至少老年时我不会为是否需要染发所困扰了。&lt;/p>
&lt;p>4、幽默与抑郁，幽默的人比较容易抑郁，据说很多喜剧大师如卓别林、周星驰，甚至很多段子手如赖宝，都有抑郁症。原因是幽默的人一般不太会处理自己的负面情绪，往往使用幽默的手段来进行心理防御，负面情绪得不到发泄，造成内伤。不过我还好，庆幸还没幽默到那种程度，自然也就不会抑郁那么狠，作为一个后知后觉的“慢性子”在经历的事情多了之后也能想明白不少问题，现在已经基本上不太会被别人的期望和评价所影响，知道关心自己的人是谁，在意该在意的，忽略该忽略的。&lt;/p>
&lt;p>5、老爸的忆苦思甜，父母每年暑假都会过来住一段时间，为了表示诚意，这段时间我几乎每天都要跟老爸喝两杯，三杯酒下肚，老爸必然通过将各种故事对我进行教育，老爸讲故事有个特点，那就是保持在故事框架的基础上，为了达到更好的效果，可以进行适量的改动（比如《武松打虎》这一回，武松最多的一次是喝了 72 碗酒才把老虎打死的）。所以虽然我早已将忆苦思甜的框架烂熟于心，但每次捧哏的时候还是得认真对待，虔诚的接受“再教育”。毕竟老爸尝过挨饿的滋味，所以我经历的这些困难在他面前基本无颜提起。&lt;/p>
&lt;p>6、“克己”，我在办公室放的有一本《传习录》，里面记载的都是明代心学大师王阳明与弟子、朋友的对话或书信，我古文水平很次，看起来磕磕绊绊，但是偶尔也会拿出来翻一番，说不定哪天就能领悟到一些东西。某日看到一段对话对我启发很大，了解到很多道理都有千丝万缕的联系，比如很多人看过的《高效能人士的七个习惯》，其中第一个习惯就是“积极主动”，大家也很推崇“积极主动”，但我某天在看《传习录》的一段对话时才更加理解这个“积极主动”了&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“弟子问王阳明为什么平时道理都明白，遇到事情的时候却还是难以控制自己，老王说，那是因为你经历的事情还不够，没能克己，你还是应该在事情上磨练自己”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这里的“克己”虽然说的是在事情上磨练自己，但是怎么磨练？其实就是遇事要积极主动，不放过任何可以锻炼自己的机会，这样才会有进步，也就不会出现道理都懂，但实际没懂的情况了。&lt;/p>
&lt;p>7、时光倒流，有天金妍问我，时光真的能倒流吗？为了严谨一些，我回答，现在不能，以后或许可能。然后我问她，如果时光可以倒流，你想回到什么时候？她说，我想回到小时候。小时候？多小？我问她。她说，我想回到 4 岁（幼儿园）。看来从上了小学，我们的人生就开始了战斗模式。我说，那等着哪天科技发达了，咱们一起回到小时候吧。我没忍心说，其实就算时光可以倒流，我们自己是不可能倒流了，我们的人生就像是离弦的箭，开始了，就永远不能回头，只能不断向前，冲刺再冲刺，然后在向前的过程中，去寻找美好的体验和感受，并努力赋予这个过程以意义。&lt;/p>
&lt;p>时间过的很快，2017 年我希望自己能够成为一个更好的 人，读到更多好书，听的更多好歌，做出更美的产品，坚持良好的习惯，关注他人的体验，向身边的人多学习，并坚持自己的梦想，向快乐出发！&lt;/p></description></item><item><title>写点儿东西，以防自己把别人的知识当成自己的</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%86%99%E7%82%B9%E5%84%BF%E4%B8%9C%E8%A5%BF%E4%BB%A5%E9%98%B2%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%8A%8A%E5%88%AB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%BD%93%E6%88%90%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84/</link><pubDate>Sat, 24 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%86%99%E7%82%B9%E5%84%BF%E4%B8%9C%E8%A5%BF%E4%BB%A5%E9%98%B2%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%8A%8A%E5%88%AB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%BD%93%E6%88%90%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84/</guid><description>&lt;p>作家余华在&lt;a class="link" href="https://www.douban.com/group/topic/38345927/" target="_blank" rel="noopener"
>《我能否相信自己》&lt;/a>里写的一句话让我看了很有触动:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“那些轻易发表看法的人，很可能经常将别人的知识误解成是自己的，将过去的知识误解成未来的。然后，这个世界上就出现了层出不穷的笑话。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这正是我所担心的，担心知道的太多，明白的却又太少。前者容易造成焦虑，信息的过载，或者想的太多。后者则导致在实际生活中面对问题时仍旧束手无策。&lt;/p>
&lt;p>面对互联网上大量的信息和资料，为了缓解焦虑，大部分人都有两个习惯，一个是收藏，一个是转发。&lt;/p>
&lt;p>我曾经维护着一个巨大的笔记列表，里面全是我多年来在互联网上搜集的各种资料和文章，从工具技术到人文自然与哲学相关的，都有。我还耐心的给每篇文章都增添了标签进行分类，以便“以后”更方便的查找和“仔细阅读”。&lt;/p>
&lt;p>然而，事实是，永远会有更新的内容出现，然后动动鼠标就能收藏，但是再也没找到机会进行“仔细阅读”，当时那种“留下来慢慢看”、“以后会有用”的感觉是那么强烈，但是，真的很少再想打开看一眼。那些文章永远的躺在收藏夹里，累计出来的数字越来越大，甚至开始让我误以为那些东西我都懂了。&lt;/p>
&lt;p>另一个习惯就是“转发”，看到好的东西就想分享，这是一个好习惯，但同时大量的分享也反映了一个很细微的心理激励过程，即，如果我转发某篇文字，里面提到了很多我十分认可的观点或思路（但事实上我可能根本做不到），我就忍不住要转发出来，在转发的那一刻，我的内心深处隐约觉得，好像离“做到”又进了一步（其实并没有）。&lt;/p>
&lt;p>我想不仅仅只有我才是这样，应该很多人都有这种习惯和心理。&lt;/p>
&lt;p>后来，我意识到了这一点，逐渐的开始改进，直到有一天我想明白了，自己不应该胡乱发表连自己都不能明白的观点，自己知道的东西不一定就能成为自己的知识。于是开始有意的控制信息的获取，转而开始尝试着将自己能想明白的东西用文字组织一下，开始“消化”知识，通过文字重新构建自己的“知识体系”。&lt;/p>
&lt;p>书写东西实际上是一个思考的过程，很多写作高手看起来轻易就能写出精彩的文字，事实上底下支撑的并不是他有多强的“写作”能力，而是他的“思考”能力，他能否构建出一个他想要表达的形象，一个完整的、具体的形象，然后剩下的就是写出来。&lt;/p>
&lt;p>所以说，能够写出来的东西，至少，表明了作者可以在内心里构建一个清晰的影像，对于自己的知识，有了更进一步的理解。&lt;/p>
&lt;p>从将知识写成文字开始，到真正在现实中有效使用，再到可以传授给他人，慢慢的“我知道的”，就真的变成“我懂得”了。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“我的大脑就像是一口池塘，别人的书就像是一块石子；石子扔进池塘激起的是水波，而不会激起石子。”“因此别人的知识在我脑子里装得再多，也是别人的，不会是我的。”&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>应该自己动手做一些东西了</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%BA%94%E8%AF%A5%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8A%A8%E6%89%8B%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%BA%9B%E4%B8%9C%E8%A5%BF%E4%BA%86/</link><pubDate>Sat, 10 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%BA%94%E8%AF%A5%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8A%A8%E6%89%8B%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%BA%9B%E4%B8%9C%E8%A5%BF%E4%BA%86/</guid><description>&lt;p>学会制造和使用工具应该是人类区别于其他物种的最重要的一项区别，所以 DIY 应该是一种原始的冲动。每个男人都应该有一个属于自己的工具箱，或者更近一步，一个工作台。&lt;/p>
&lt;p>据说德国的制造工业之所以发达就是因为人家从小就培养和锻炼孩子的动手能力，几乎每个家庭都拥有全套的机械维修设备，小孩从几岁开始就趴在旁边看老爸在那儿捣鼓各种东西，骨子里就渗透了 DIY 的文化。&lt;/p>
&lt;p>这方面中国男人明显做的比较差一些（咱们当然也有高手，但从比例上来说还是太少了），一方面可能是因为从小所接受的教育比较注重理论文化知识、轻视实际操作能力，另一方面也可能是我们的人力相对廉价，有什么事情直接找专业工人搞定，老外的人工费用太高，动不动就找人做的话肯能花钱比较心疼。&lt;/p>
&lt;p>我身边认识的人也有比较能动手折腾的，但他们很少因为这样的技能而得到尊重，最后往往沦为一个免费修理工。不过也没关系，动手折腾带来的乐趣本身比什么都重要。&lt;/p>
&lt;p>最近偶然在网上看到 DIY 达人上传的自制机器人的视频，发现了更大的世界，原来有这么多喜欢动手 DIY 的人啊，赶紧去 Youtube 搜索一下，结果搜到大量视频，小到使用打火机制作迷你喷壶，大到在自己家后院架设完整的游乐场过山车。看过之后，赞叹和羡慕之余，感觉竟然还有些蠢蠢欲动。&lt;/p>
&lt;p>以前也喜欢动手修理一些东西，尝试制作过纸箱收音机之类的玩意儿，但随着年龄的增长，逐渐失去动手的机会和时间，以至于现在几乎彻底丧失了此类能力。&lt;/p>
&lt;p>所以呢，行动最重要，既然喜欢自己做一些东西，那不妨先从丰富和建设自己的工作台开始，然后一边鼓捣软件，一边鼓捣硬件吧。&lt;/p></description></item><item><title>AI会是人类最后的发明吗</title><link>https://sbabybird.github.io/p/ai%E4%BC%9A%E6%98%AF%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E6%9C%80%E5%90%8E%E7%9A%84%E5%8F%91%E6%98%8E%E5%90%97/</link><pubDate>Sun, 04 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/ai%E4%BC%9A%E6%98%AF%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E6%9C%80%E5%90%8E%E7%9A%84%E5%8F%91%E6%98%8E%E5%90%97/</guid><description>&lt;p>最近在读一本书&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/26855627/" target="_blank" rel="noopener"
>《我们最后的发明》&lt;/a>，作者在书中表达了对人工智能发展的深度担忧。并阐明了一个耸人听闻的观点——人工智能将带来人类的毁灭（比核武器带给人类的伤害要大多了）。&lt;/p>
&lt;p>客观来说，目前的人工智能仍然处于较为低级的阶段，只能应用于非常窄的专业领域（专业术语叫 ANI，狭义人工智能），如文字处理、语音识别、图像识别、棋类对弈等等。受制于硬件环境的制约，对于这一类技术的研究曾经一度停滞不前，但近些年开始，基于大数据技术和生物技术以“深度学习”为代表的“机器学习”类技术的崛起，给人工智能带来了高速发展的可能。&lt;/p>
&lt;p>AlphaGo 战胜了人类围棋手已经被说的太多了，举两个其他的例子，大概还是在前年的时候，我研究过一段时间的基于图像识别的文字识别技术，阅读了很多资料，做过一些尝试，发现很难将文字的识别率提升到可以接受的水平，以至于沮丧的认为电脑不可能战胜人脑，因为三岁的小孩就可以轻易的分辨出照片中的动物是一只猫还是一只狗，但是电脑却判断不出来。然而没过多久我就看到新闻，谷歌已经通过“深度学习”技术通过让程序大量的阅读图片（谷歌的数据量很大），使得程序已经可以自动发现在任意图片中的“猫”，而且这还建立在人类从来没有告诉他“猫”这个概念的前提下。就在前几天，谷歌又爆出新闻，通过观看 BBC 的电视节目，他们的程序已经“学会了”读唇语的技能，而且识别率已经远远高于人类的读唇语专家（从这一点可以看出，电脑一旦某个方面超越人脑，人脑就再也没有机会追赶了）。&lt;/p>
&lt;p>这还只是 ANI，随着时间的推移，科学家们肯定蠢蠢欲动，开始着手研究 AGI（广义人工智能），通用的人工智能，也就是说在智能上各方面均能达到人类的级别，这才是真正意义上的人工智能，也是历代人工智能工作者梦寐以求的结果。&lt;/p>
&lt;p>可是有个比喻说的特别好，说通用人工智能就像是一列高速前进的火车，我们站在站台上远远看着它飞速向我们奔跑过来，然而就在赶到我们跟前的那一刹那，火车并没有停歇，而是从我们身边呼啸而过，将我们远远的甩在身后。这个时候的人工智能就是所谓的 ASI（超级人工智能）。&lt;/p>
&lt;p>而且，据很多持悲观态度的分析人士（如本文所提到《我们最后的发明》一书的作者）所设想，从 AGI 到 ASI 的进化时间，要比从我们现在发展到通用人工智能要快的多，根本不是一个数量级，也许我们盯着屏幕眼瞅着我们发明的通用人工智能在短短几分钟内进化成为超级人工智能，然后，剩下的事情，就很难设想了，作者在书中提到了好多可能性，遗憾的是，没有一种可能是对人类有利的。&lt;/p>
&lt;p>为什么呢，毕竟是人类创造了它啊？可惜的是，它并没有对创造它的人有什么感激之情，相反，它很可能不再依赖人类，根据自己的决策来处置人类（想想《黑客帝国》吧）。从情感上来说，人类肯定想控制这些智能，并天真的认为可以通过编程手段来处理机器的逻辑判断（这正是我们现在广大软件工程师每天要做的事情），可惜，了解“机器学习”的人都知道，正是因为“机器学习”的“模糊”（输入和输出的因果关系不是通过编程控制的，而是根据统计和概率学习得来的）特性，使得计算机能够自动的找到我们无法通过编程来找到的最优解。&lt;/p>
&lt;p>还有一点，也是人类的一道防线，那就是“意识”，作为这颗星球的掌控者，人类骄傲的认为，“意识”是人类独有的东西，因为“意识”是对“思考”的“思考”（元思考？），所以我们认为人工智能再牛，如果没有意识那么也不过是个受人控制的机器而已。可是关于这一点，现在也有很多争论，首先我们自己是不知道意识是怎样诞生的，了解的很少，而且一旦深入研究就会跑到科学、哲学、宗教的汇合点，最后不了了之。&lt;/p>
&lt;p>不过，还是有人做出了比较靠谱的设想，今年最火的没有之一的美剧《西部世界》就是一个例子，虽然“人工智能的觉醒”这个概念已经被很多电影和电视剧演绎的有点儿烂了，但是这个剧以及原著小说的关于“觉醒”的设想，让人细思恐极，原来人工智能可以在条件具备的时候完成“意识”的“自举”（Bootstrap？有点儿像拎着自己的头发把自己拎起来的意思）。有兴趣的话，可以自行去网上搜一下关于这个剧的影评，因为自己看可能看不太懂。&lt;/p>
&lt;p>不过还是不要太悲观了吧，毕竟已经有越来越多的人意识到这个问题的重要性，也有人开始系统的研究如何通过技术的手段，在研发过程中遵循某种规范和约束来降低智能爆发带来的危险，希望这件事最终像当年的“千年虫”那样能够平滑过渡吧，但愿人类能与超级智能和平相处。&lt;/p></description></item><item><title>借助两页A4纸高效工作</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%80%9F%E5%8A%A9%E4%B8%A4%E9%A1%B5a4%E7%BA%B8%E9%AB%98%E6%95%88%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link><pubDate>Sun, 27 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%80%9F%E5%8A%A9%E4%B8%A4%E9%A1%B5a4%E7%BA%B8%E9%AB%98%E6%95%88%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</guid><description>&lt;p>我一直热衷于尝试一切能够提升工作效率方法。几年前我非常推崇一种叫“GTD”的时间管理方法，方法效果怎样暂且不提，反正作者在全球出书（Get Things Done，中文名称《搞定》）、做演讲赚了不少钱，国内也因此诞生了一大批以讲解 GTD 时间管理为主题的培训机构或个人，应该也有不少人取得了显著成果。&lt;/p>
&lt;p>但是 GTD 在热了一段时间之后就销声匿迹了，我推测原因是该系统太复杂了，为了完整的运行这一 时间管理体系需要做大量的准备工作，要严格执行预先定义的工作流程，虽然该系统推崇最终能够达到“心如止水”的境界，但是太难了，好多人都停留在如何选择工具这个阶段，整天纠结选用什么样的工具（或软件）才能够顺畅执行流程，结果只能是越来越糟。&lt;/p>
&lt;p>我在尝试了一段时间 GTD 之后也部分放弃了，目前只保留了其思想中的“收件箱”机制，即任何事情来了之后先纳入收件箱中，分出轻重缓急（按重要程度排序下一步行动应该是 GTD 和核心思想了，与《高效能人士的七个习惯》中所提出的“要事第一”是一个意思）再做出下一步行动。&lt;/p>
&lt;p>可能是现代人都比较浮躁吧，后来又流行了一段时间的“番茄工作法”，这个方法主要是帮助你集中精力，具体方法大家可以网上搜索或者购买书籍来进行学习，实施起来还算比较简单，但方法能否有效很大程度上取决于你所做的工作是什么类型，如果你是一个比较纯粹的知识工作者，那么这个方法还是很管用的，每天都可以按部就班地消灭几个“番茄”。但如果你从事的工作经常需要沟通或总被外部信息打断，“番茄工作法”就无能为力了，因为一旦被打断，刚才的工作时间就算作废了，比较容易让人沮丧，所以我无法正常使用这种方法。&lt;/p>
&lt;p>随着时间的推移，各种方法在不断进化和融合，在抓住要事第一、清空大脑、保持专注的核心思想指导下，每个人最终都能找到 适合自己的高效工作方法，我在近期就做了一些融合和改进，虽然还没形成方法论，但是根据我自己的体会来说，效果还是很显著，因为操作起来比较简单，所以我觉得可以推广使用。&lt;/p>
&lt;p>首先，说一下所用到的工具，很简单，只需一支笔和两页纸（A4 最好，如果没有也可以用记事本替代）。&lt;/p>
&lt;p>第一页纸，是用于写晨间日志的，一天之计在于晨，这话一点儿也不假，大部分人每天最清醒的时候应该是在早晨起床到上午 10 点钟之前那一段时间，如果一天当中这一段时间得到有效利用，那么这一天的时间就不算浪费了。所以把握好这一段时间这一点最重要。&lt;/p>
&lt;p>至于所书写的内容，没有具体的要求，最好是你脑子里当时想到的东西全部写下来，如果文字不足以表达，就用图画画出来，将你此刻烦心的、畏惧的、牵挂的、未完成的、已承诺的，反正只要能想到的，都可以写下来，这么做最大的好处就是可以有效缓解你的压力，而且很多事情在写出来之后就变得没那么麻烦了，你会突然发现灵感，然后顺着灵感找到解决的思路。尽量写满一页纸。写完琐碎的东西之后，你就可以对着这一页纸，仔细考虑当日的工作计划了，描出最重要的三个待办事项，从难到易进行排序（一天的工作应先挑最难的开始下手，这样会越干越轻松）。这样就算完成了晨间日志了，一般顶多占用 30 分钟时间。&lt;/p>
&lt;p>第二页纸，用于记录工作日志，不是为了记录流水账，主要是为了总结和分析。在处理早晨给自己安排的任务时，可以用这张纸来进行梳理思路、分解目标，必要时也可以画图。还有一点儿比较关键，就是你要随时将新来的待办事项记录到这张纸上，因为你在工作的过程中随时会有电话或有人找你，你放下手头事情，除非来的事情是天塌下来那样重要紧急，否则你把这个事儿记录在纸上，继续你的工作。&lt;/p>
&lt;p>工作中随时会出现一些灵感或者心得体会，也要及时记录下来。这样在结束一天工作的时候，你会发现基本上都能写满那第二页纸，收尾的时候，分析你的日志，将待办事项等扔进你的手机或电脑的日程表（这样就不会忘了），心得体会等可以归档到你的记事本、电脑，或者等待有时间把它孵化成具体的任务（比如写一篇文章、发起一个会议等等）。简单排序之后，标出你第二天要处理的最重要的事情。&lt;/p>
&lt;p>接下来就简单了，循环执行一段时间试试吧，说不定你就会发现效率真的得以蹭蹭提升，以前的焦虑感逐渐降低甚至不见了。&lt;/p></description></item><item><title>磁带情节</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E7%A3%81%E5%B8%A6%E6%83%85%E8%8A%82/</link><pubDate>Sun, 20 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E7%A3%81%E5%B8%A6%E6%83%85%E8%8A%82/</guid><description>&lt;p>你觉得经典的东西，其实只是你年轻的时候喜欢的东西罢了。&lt;/p>
&lt;p>周日的下午，听说要下雪和降温，看不进去书，摆弄了一会儿电脑，关掉浏览器，干脆听会儿歌吧。听着听着突然就想到创建一个歌单，将我原来买磁带听的歌都找到存起来吧。&lt;/p>
&lt;p>现在已经没有人再听磁带了，别说磁带，现在通过网络获取音乐这么方便，连 CD 也几乎绝迹了，当然据说现在仍然有部分人怀抱着黑胶唱片不放，但我没有经历过黑胶的黄金时代，从最一开始听的就是磁带。&lt;/p>
&lt;p>在有 MP3 之前，听歌是一个很具有仪式感的事情，因为需要很多步骤（比把大象关冰箱里还麻烦），你得从你的磁带架子（或盒子）上认真挑选一盒你想听的，如果你的磁带很多，当你的手指划过一排包装或精美或粗糙的塑料盒时，你会陷入短暂的沉思，仿佛先将歌曲在大脑里播放一遍似的，然后你按开录音机的仓门，认清磁带的 AB 面，然后轻轻放进去，再合上。按下播放键，磁头划过空白会出现一些沙沙声。&lt;/p>
&lt;p>虽然录音机也有快进的功能，但是一般很少用，因为跟 CD 和电脑的那种“非线性”切歌方式不同（一下就能下一首），磁带是线性的，想听下一首就得等待磁带一点点转过去。如果是随身听的话，为了省电就更不舍得使用快进的功能了，只能老老实实一首接一首听完。后来，在使用随身听的时候，我们发明了使用笔杆快速卷动磁带的方法，拿一个圆珠笔插在磁带孔上，甩动磁带使得磁带盒随着惯性迅速旋转，即可达到快进的目的，以至于我后来练就了直接用笔就能转到想听的任意一首歌的本领。&lt;/p>
&lt;p>磁带的音质还是不错的，可能那个时候没听过数字音乐的缘故吧，从我的记忆来说，磁带特有的那种模拟电路温暖音色，要比现在的 MP3 强多了，即使现在的一些 CD 也比不了。有时候听久了，会觉得音质越来越差，这个时候如果不是因为那种质量特别次的盗版磁带的话，一般就是录音机的磁头脏了，解决办法很简单，拿一团棉花蘸上一些酒精（如果没有酒精也可用高度白酒代替），轻轻擦拭一下磁头就行了，保证立竿见影，声音一下子就亮了许多。有钱的人家会更讲究一些，会买那种专用的清洗带，长的跟磁带一样，但是里面装的不是歌曲而是空白的毛绒卷，走动的时候会自动将磁头擦干净（有点儿类似于后来的 VCD 清洗碟）。&lt;/p>
&lt;p>我现在购买了网易云音乐的账号，所以即使是从网上下载的也算是正版音乐吧，现在有很多人不能接受听首歌还得花钱，觉得那些音乐人是不是想钱想疯了，可能他们都没有经历过买磁带听歌的日子吧，从性价比上来说，那时听歌可比现在贵多了，一盒正版磁带几十块，好一点儿的盗版也得十来块（要是算上通货膨胀的话，怎么着也得相当于现在的一百块吧，要是按房价算就更贵了）。一盒磁带一般也就容纳十来首歌，有些出版商为了多装几首歌，只得降低歌曲长度将每首歌都截取了一半放上去，或者干脆来那种四十首或八十首的大联唱（港台叫大串烧），这种听着就没劲了，一首歌刚唱几句就开始下一首了。&lt;/p>
&lt;p>今年十一的时候，我回到村里的老家，想办法找到了我以前装书和杂物的柜子。无奈时间太久了，我现在只能翻出一些 DVD、VCD 和 CD 了，磁带一盒也找不到了，每想到此，心里都惋惜不已。&lt;/p>
&lt;p>附：我创建的歌单（都是磁带时听的，后来买 CD 听的不算，每一首都听了不下百遍，唱 K 的时候全部不需要看歌词）链接 &lt;a class="link" href="http://music.163.com/#/m/playlist?id=515310127&amp;amp;userid=2998061" target="_blank" rel="noopener"
>http://music.163.com/#/m/playlist?id=515310127&amp;userid=2998061&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>什么是BIM</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AFbim/</link><pubDate>Sat, 12 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AFbim/</guid><description>&lt;p>BIM 这个词最近出现比较多，可能很多人听到过但是还不太了解它指的是什么，我稍微做了一些学习探索，希望能通过一些简短通俗的文字总结一下自己对 BIM 的认识。&lt;/p>
&lt;p>BIM 的全称是 “Building Information Modeling”，这个词语是由美国 AutoDesk（就是那个旗下有 AutoCAD 和 3DMax 的公司）公司首创，中文翻译过来叫做“建筑信息模型”。被定义成由完全和充足信息构成以支持生命周期管理，并可由电脑应用程序直接解释的建筑或建筑工程信息模型。 简言之，即数字技术支撑的对建筑环境进行全生命周期管理的信息模型（来自维基百科）。&lt;/p>
&lt;p>狭义上来说，BIM 指的就是一种以表示三维图形为主、面向对象、为建筑学有关的计算机辅助设计服务的数字化信息模型。从广义上引申来看，BIM 是一种涵盖了整个建设领域包括一切和水、土、文化有关的基础建设的计划、建造和维修，以及城市规划，土木工程，交通工程等学科的全生命周期数字化设计技术。&lt;/p>
&lt;p>虽然概念提出很早（大概上个世纪 80 年代），但是真正的作为建筑设计方法流行起来还是近些年的事情，在此之前，建筑设计领域仍然停留在 CAD（计算机辅助设计）二维图纸的阶段。所以，基于 BIM 的设计算是一中新兴的建筑设计方法。&lt;/p>
&lt;p>对于传统 CAD 技术的提升主要有如下几点：&lt;/p>
&lt;p>1、全生命周期。一个工程从设计到施工，再到后期的投运和检修，都可以通过 BIM 进行全方位的设计和模拟。&lt;/p>
&lt;p>2、三维可视化，所见即所得。传统的设计是基于二维图纸的，设计的最终效果往往只存在于设计人员的脑子里，随着建筑越来越复杂，仅凭想象是很难应付庞大的建筑结构的，而运用 BIM 技术可以使得整个项目过程（设计、施工、运行）都是可视化的，所见即所得。&lt;/p>
&lt;p>3、各个环节的协同。设计工程庞大而复杂，往往需要各个部门紧密配合，传统的设计方式往往是结构、水、电等都有自己独立的图纸，给设计和沟通带来诸多不便，而 BIM 则从根本上解决了这个问题，大家使用统一的模型进行设计，具备更好的协调性，及早发现设计冲突。&lt;/p>
&lt;p>4、方便进行数字化模拟。由于设计时采用面向对象的数据模型，带有丰富的设计参数，使用 BIM 可以方便的进行设计结果模拟，不仅包括常规的物理力学计算、用料统计，还可以针对节能、环境、应急、施工进度等进行高级 分析和模拟。&lt;/p>
&lt;p>以上说了这么多优点，那么我们现在处于那个阶段呢，坦白说，国内的 BIM 目前仍处于起步阶段，甚至国内的《建筑信息模型应用统一标准》目前还在编制阶段，但是随着信息技术的发展和普及，国内的设计行业正在积极的尝试，很多信息化服务厂商（如恒华科技）都纷纷参与进来，一方面积极贡献标准化建议，另一方面整合升级自己的传统设计软件，全面贴合 BIM 理念。&lt;/p>
&lt;p>最后附上一张图（图片来自谷歌搜索），概括了与 BIM 相关的软件分类，大家可以参考。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/25416-93e90a43a1f10575.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240"
loading="lazy"
alt="Paste_Image.png"
>&lt;/p></description></item><item><title>推荐一个剧</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%89%A7/</link><pubDate>Sun, 06 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%89%A7/</guid><description>&lt;p>听说《黑镜》第三季出来了，激动不已，虽然早就不再舍得花时间刷剧，但是《黑镜》太特别了，忍不住花了半夜的时间连看了四集（以往的两季都是每季三集，但是这一季不知道为啥这么猛一次就放出来六集）。&lt;/p>
&lt;p>几年前有本名叫《浅薄》的书，火了一段时间，作者在书中痛斥现在各种高科技带来的负面效应，互联网让我们越来越浅薄，失去了自我思考的能力，思想变得越来越贫瘠，只能靠不断寻求刺激来掩盖。&lt;/p>
&lt;p>显然，《黑镜》的编剧们也意识到了，只是这些人的脑洞更大，并带有强烈的反乌托邦味道，随便看一集基本就能粉碎“高科技能够给人类带来幸福”这个幻象。&lt;/p>
&lt;p>如果只是对迷信技术的讽刺也就罢了，让此剧如此出色和受追捧的关键还是在于对人性的探索和拷问，在不受技术限制（科幻嘛）的情况下，主人公时刻都徘徊在看似很爽（至少让我们羡慕）但其实又痛苦不堪的两种境界边缘，虽然英国人的口味有点重，比如第一季第一集里就要让他们的首相现场直播与一只猪发生不可描述的事情。比如给大家都装上智能眼球，然后通过技术彻底拉黑一个人（物理上的拉黑，关于他的声音和图像全部都被屏蔽）。&lt;/p>
&lt;p>虽然都是幻想，不过还是带有对现实世界事情的映射，最新的这一季，据大家评论说感觉不如前两季精彩，但是我看了后感觉已经非常不错了，毕竟无论从剧情还是效果都高出同期剧集一大截，属于良心制作了。&lt;/p>
&lt;p>新一季的第一集甚至科幻的都有点儿不像科幻了，如果拿掉一些不怎么影响剧情的科幻效果，看起来感觉跟我们现在生活的世界是一样的。故事中的人物无时不刻都在被电子化的社交圈所包围，每个人都靠别人给他点赞来获得认可，评分高的人受到的“尊重”就越多，有点儿像现在的信用体系，但是比较讽刺的是，这里的人们为了维持较高的评分已经变得失去了自己，带着面具生活，早已忘了坦白说话是什么滋味。&lt;/p>
&lt;p>再说就有点儿剧透了，如果喜欢科幻的话，可以抽时间看看。&lt;/p>
&lt;p>目前在这里还能看: &lt;a class="link" href="http://www.bilibili.com/video/av6802900/" target="_blank" rel="noopener"
>http://www.bilibili.com/video/av6802900/&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>那些年，我用过的“终身免费”产品</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E9%82%A3%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E6%88%91%E7%94%A8%E8%BF%87%E7%9A%84%E7%BB%88%E8%BA%AB%E5%85%8D%E8%B4%B9%E4%BA%A7%E5%93%81/</link><pubDate>Thu, 27 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E9%82%A3%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E6%88%91%E7%94%A8%E8%BF%87%E7%9A%84%E7%BB%88%E8%BA%AB%E5%85%8D%E8%B4%B9%E4%BA%A7%E5%93%81/</guid><description>&lt;p>浙江温州最大的网盘厂，360 网盘，倒闭了，王八蛋老板吃喝嫖赌欠下了三点五个亿，带着他的小姨子跑了。。。。。。&lt;/p>
&lt;p>我是在出差途中听到这个丧心病狂的消息，虽然以前就隐约觉得迟早会有这么一天，但是却没有想到它来的这么快。当时感觉强行被打脸，我可是经常见人就推荐这款产品的啊，文件夹同步功能比某度网盘云盘不知道高到哪里去了。&lt;/p>
&lt;p>现在我的脑海里除了一边盘算如何下载我那费劲巴力传上去的一百多 G 数据，一边浮现出当年范厨师坐在轮椅上对赵本山说：“我要是再相信你就是二次上当。。。”的画面。&lt;/p>
&lt;p>第一次有这种感觉是前些年谷歌关闭旗下的 GoogleReader 产品（一款 RSS 阅读器），这个产品我用了将近 5 年，可以说通过这个产品提供的阅读文章刷新了部分三观，但是谷歌在 2013 年 7 月毅然关闭了这个产品，不顾百万用户跪求不要关闭。从此以后再使用谷歌产品我都持谨慎悲观的态度，后来的事情也逐渐印证了这种观点&amp;mdash;-谷歌是个喜欢随意关闭产品线的厂，项目说砍就砍。果然后来谷歌的 glass、无人驾驶等项目都雷声大雨点小，在无人驾驶技术方面甚至被起步比他晚的厂商反超。&lt;/p>
&lt;p>另一个大厂，微软，和谷歌随意关闭产品的习惯不同的是，微软喜欢改自己产品的名字，我最早的时候用过微软的 MySpace（比 qq 空间可能还要早），在上面写了不少日志，后来微软不知怎的就把它的名字改为 LiveSapce 了，然后所有产品线都开始围绕 Live 展开，连注册个账号都要 live.com 的邮箱，结果，没过几年，不知哪位大师又给微软看了风水，全线产品又都开始围绕 outlook.com 展开了，live 也被废弃了。&lt;/p>
&lt;p>说到大厂，雅虎当年也算一个，当年给用户提供终身免费电子邮箱的时候，用户无不感恩戴德，好多账号都使用雅虎的邮箱进行申请，然并卵，雅虎的邮箱同样也在 2013 年关闭。看来所谓的“终身免费”，在互联网公司的眼里指的并不是针对你的“终身”，而是产品的寿命。&lt;/p>
&lt;p>从个人感受来说，我是非常愿意为好用的产品付费，因为这符合市场价值交换的基本原则，有句话比较流行，叫“免费的，才是最贵的”。现在的互联网产品已经把用户给惯坏了，免费可能都不行了，恨不得倒找你钱才行，放眼望去，线上充斥 着免费的劣质产品，好的产品很容易就因为收费问题而被干趴下，像 360 云盘这么好的网盘产品（同类产品的几乎每一款客户端我都试用过超过 1 周，最终谨慎选择了 360），绝对不是因为技术原因导致的关闭，我猜测真实原因可能也不是其在公告里说的“因为版权审查”，很可能是因为“钱烧完了”。不知道 360 网盘是否怀念当年将杀毒软件免费而干掉别人的日子。&lt;/p></description></item><item><title>玩游戏能学到什么</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E7%8E%A9%E6%B8%B8%E6%88%8F%E8%83%BD%E5%AD%A6%E5%88%B0%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><pubDate>Sat, 15 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E7%8E%A9%E6%B8%B8%E6%88%8F%E8%83%BD%E5%AD%A6%E5%88%B0%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid><description>&lt;p>从计算机诞生的那一刻开始，游戏就一直是技术前进的推动力，无论是对硬件的压榨还是对算法的要求，很少有应用软件能够超越游戏的需求，一般来说，游戏软件所使用的技术总是领先其他应用软件一个世代，就连最近比较火的 VR、AR 技术也是首先从游戏开始的。还记得乔布斯大神说过：“全民娱乐是最终需求，一切技术最终都将为娱乐服务（大意吧，记不清了）”。&lt;/p>
&lt;p>那么，除了放松身心、打发时间之外，好像找到正当玩游戏的理由了。&lt;/p>
&lt;p>1、寻找灵感。我一直觉得应该在游戏中寻找产品的灵感，哪怕是最基本的交互设计或用户界面，同时期的游戏都能把传统软件甩好几条街，所以我们可以从玩游戏的过程中激发灵感，考虑我们的软件产品交互或界面有没有可以向游戏借鉴的地方。&lt;/p>
&lt;p>2、推动技术。最先使 H5 火起来的还是基于网页的游戏，正是这些游戏先驱踏平了无数的技术坑，才使得当前基于 H5 技术的跨平台游戏引擎如此火爆，并进一步诞生了通用的应用软件开发平台，在使用这些平台或者制作同类产品时，必须明白，是游戏率先推进了标准化和硬件性能提升，才使得我们能够基于成熟技术制作跨平台软件。&lt;/p>
&lt;p>3、学习技术。在享受游戏的乐趣之余，可以思考这些游戏的性能是如何实现的，现在互联网这么开放，不难寻找到相关的介绍资料，很多技术思路都可以借鉴，无论是终端资源的有效利用还是服务端高并发的基础架构，如果能满足游戏的要求，基本可以超越你的需求。&lt;/p>
&lt;p>4、学习心理学。为什么我们都觉得玩游戏比工作要爽，闲暇时间宁愿掏出手机玩两把消消乐也不愿意写一篇技术博客？根本在于游戏的设计符合心理学中人们对正向激励的需求，大部分游戏都设置有精妙的积分机制，一方面鼓励你多玩多得，另一方面让你不由自主的愿意付出时间和金钱，都是因为你在这个过程中获得了及时的反馈和激励。这个层面我们在产品设计或运营的时候都可以借鉴，向那些游戏厂商学习。&lt;/p>
&lt;p>5、学习知识。这个有些牵强了，但是也不是不可能，有些纯粹消磨时间的游戏就算了，但是确实有些有追求的游戏公司在制作的时候是出于寓教于乐目的的，比如我最近就在玩一款编程游戏（为什么下了班还要编程啊？！），通过几个简单的指令控制游戏中的小人完成任务，通过玩这个游戏我就很轻松的理解了大学里没有学会的汇编语言（或机器语言？），原来汇编语言里动不动就往寄存器里传输数据的意义就在于将输入通过某种操作变为输出，通过最简单的加减运算来实现复杂操作。&lt;/p>
&lt;p>很多人尤其是学生家长非常抵制孩子们玩游戏，认为游戏就是破坏学习的毒品，但是事物都有两面性，如果合理的安排时间，不沉迷于游戏，而是在娱乐的同时能学习和思考一些东西，那么玩游戏也没什么大不了的，甚至应该得到推崇，至少每个软件工程师都应该在工作之余多玩一玩游戏，只有不断的反思自己的产品，才做出更出色成果来。&lt;/p></description></item><item><title>感受另一种创新</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E6%84%9F%E5%8F%97%E5%8F%A6%E4%B8%80%E7%A7%8D%E5%88%9B%E6%96%B0/</link><pubDate>Fri, 07 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E6%84%9F%E5%8F%97%E5%8F%A6%E4%B8%80%E7%A7%8D%E5%88%9B%E6%96%B0/</guid><description>&lt;p>过节回了几天老家，亲朋好友团聚之余，感受到了一些变化，可片面代表当下农村对现代科技的使用情况，同时也更新了我对于互联网的一些认识。&lt;/p>
&lt;p>1、移动互联网要比在城市所占比重大，人手一部智能手机，几乎没有使用 PC 上网的，网吧几乎销声匿迹，每个人都在低头看手机屏幕，即使是在干农活的时候。&lt;/p>
&lt;p>2、上网不再是年轻人的专利，很多老人也都开始使用手机上网，并开通了社交软件账号，特点是对于网上传播的文字信息不具备过滤能力，只能被动接受，任何信息都认为是真实可靠的，并热衷于转发给身边的人。&lt;/p>
&lt;p>3、对手机操作系统没有概念（当然手机操作系统以 Android 为主），就像现在大多数人仍然对 web 浏览器（IE、Chrome、火狐？）没有概念一样，很多人并不能区分 Android 和苹果的 iOS，也不认为手机上安装 App 的是“软件”，而是代表了某种功能，比如聊天、吃饭、天气、新闻、搞笑好玩儿的事儿，这种认识其实很纯粹，我们平时的认知反而会因为专业知识导致偏差。&lt;/p>
&lt;p>4、手机软件占比，沟通、娱乐类占比最大，全民娱乐的时代，以前只能通过看电视放松，现在普遍都盯着小屏幕了，微信里盛传各种自制搞笑小视频，虽然做工粗糙，但是认可度很高，我能感到里面的暗流涌动，很多在我们看来“一眼假”的东西却能够得到爆炸性的传播，仍然坚守“按套路”出牌的高大上公司指不定在哪儿被干翻。&lt;/p>
&lt;p>5、利用社交软件做营销，利用社交圈子的传播性而策划的营销活动特别盛行，商家们都已经十分重视手机上传播的宣传推广信息，而电视、平面媒体的广告已经成为了辅助信息。已经爆发了不少专门帮助商家进行微信营销的团队，有些人利用技术手段仅仅通过制作一些转发工具、外挂工具等获得了巨额利益。&lt;/p>
&lt;p>以上的观察虽然是主观认识，但是确实反应了一些事实，可以肯定的是，大家都在发力移动互联时代的创新，而且随着技术的推进，创新的杠杆将越来越长，能撬动的东西也越来越大，有时候真的需要将目光投向最不起眼的地方，你认为最稀松平常的事情，说不定有人已经准备掀起一场革命。&lt;/p></description></item><item><title>后端开发从PaaS到BaaS</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%90%8E%E7%AB%AF%E5%BC%80%E5%8F%91%E4%BB%8Epaas%E5%88%B0baas/</link><pubDate>Sat, 24 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%90%8E%E7%AB%AF%E5%BC%80%E5%8F%91%E4%BB%8Epaas%E5%88%B0baas/</guid><description>&lt;p>鉴于我们在 web 产品开发过程中采用了前后端分离（也是广泛采用的新技术）的技术，前端开发与后端开发在约定完交互接口之后往往存在一定的开发时间差，也就是说移动端和页面程序已经开发出界面了，但是后端的接口还没提供好，导致调试困难。于是我们很自然的就想到一个点子，为何不制作一个服务专门用来生成供前端调试调用的“假”接口呢？&lt;/p>
&lt;p>于是我们很快就选用了 MongoDB 作为数据库，基于 nodejs 开发了一个模拟各种数据增删查改的接口，符合 RESTful 标准，可以通过 web 页面随时增加你想要模拟的接口，除了没有业务逻辑之外，可以满足移动应用和 web 前端页面开发的数据模拟和接口访问，解决了前后端开发的时间差问题。&lt;/p>
&lt;p>后来我进一步想了一下，为什么我们不能将这个服务增强，使之具有一定的业务扩展能力（比如使用 js 脚本来插入业务逻辑），并配上我们的基础服务（权限、流程、报表等），这样我们是不是就不用开发纯业务的后端程序了呢？&lt;/p>
&lt;p>这个想法令我很兴奋，因为这就是传说中的云计算 PaaS 落地的一个体现，而且看起来像是一个伟大的产品的小时候，于是我就上网搜索了一下，看看有没有类似产品，结果令人欢欣鼓舞，原来 Facebook 早在两年前就投资了一家创业公司开始做这个了（名字叫 Parse，有兴趣可以搜索一下），谷歌公司也收购了类似产品。国内也已经有人做了，而且据说还不错，比较出名的是 LeanCloud，我看了一下已经是比较成熟的解决方案了。&lt;/p>
&lt;p>在移动互联网飞速发展的今天，后端服务的开发需求量非常之大（当然很多风投老板至今还认为移动应用的开发工作量只是手机上面的那些界面，这使得他们数次掉进坑里），上面那些厂商就是看准了这个需求，开发了面向后端的 PaaS 服务，使得一大票创业团队不再为后台服务发愁，找几个 app 程序员专注于客户端的应用开发就行了。&lt;/p>
&lt;p>云计算技术发展到今天，上层的软件即服务（SaaS）和底层的基础设施即服务（IaaS）发展的都特别好。一方面，软件即服务已经渗透到社会各行各业，很多在线服务已经成为了普通人生活中不可或缺的一部分（比如在线地图），另一方面，基础设施即服务也得到了广大开发者的认可，几乎每个上进的开发者都在互联网上租赁（或免费）有自己的虚拟服务器或存储服务。唯独处在中间层的平台即服务（PaaS）发展的不尽如人意，无论是国内的 SAE（新浪）还是国外的谷歌的 GAE（现在改名叫 GoogleCloudPlatform 了），用户都没有达到较大的规模。因为现有 PaaS 仍没有很好的提升后端开发的工作量，即使存在那么多的中间件，仍然需要大量的后端开发工作要做。这时候，上帝说：要有光，于是就诞生了 BaaS。&lt;/p>
&lt;p>BaaS（后端即服务）是指专为移动应用开发者提供整合云后端的服务。开发者无需过多研究服务器端程序，而只需调用云计算平台提供的 API，使用相应 SDK，就能迅速完成数据存储、账户管理、消息推送、社交网络整合等功能。&lt;/p>
&lt;p>BaaS 本质上来说是 PaaS 的一个细分领域实现，但是基本解决了后端开发问题。鼓吹者甚至扬言用一个云平台来解决所有互联网产品后端服务的需求。&lt;/p>
&lt;p>想法有些激进，但是可以回顾操作系统的发展历史来借鉴。很久以前，所有的计算机都没有通用操作系统，那个时候的软件厂商提供给客户的软件是自带操作系统的，完全从硬件底层做起，一直到业务功能开发。直到后来有了通用的操作系统如（windows、linux 等），才将这些软件厂商从底层解放出来，控制硬件的事情交给了操作系统，应用软件厂商专注于业务开发。&lt;/p>
&lt;p>现在的情形跟当年的操作系统诞生时很像，很多厂商还在自己解决后端服务的开发，但是随着后端技术的越来越成熟，必然出现像当年微软这样的厂商彻底解决后端服务的问题。&lt;/p>
&lt;p>所以现在还在编写后端业务代码的企业和技术人员，需要用发展的眼光来看自己的软件架构，业务逻辑逐渐向前端倾斜，底层服务围绕数据为中心，很有可能在未来的某一天后端开发（这里指侠义的业务逻辑开发）将淡出应用软件开发的领域。&lt;/p></description></item><item><title>不上网的假日</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E4%B8%8D%E4%B8%8A%E7%BD%91%E7%9A%84%E5%81%87%E6%97%A5/</link><pubDate>Sat, 17 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E4%B8%8D%E4%B8%8A%E7%BD%91%E7%9A%84%E5%81%87%E6%97%A5/</guid><description>&lt;p>借假日之闲，重读了一遍《正念，此刻是一支花》。书中反复引用梭罗在《瓦尔登湖》中的描写，并无比推崇的说：“梭罗常常在自己的门前一坐数小时，什么也不做，只是观察、聆听，太阳在天空慢慢变换位置，光和影也在不知不觉中变换”，看得我“身不能至，心向往之”。&lt;/p>
&lt;p>前天看了一个综艺节目，里面有一个小品，讲述了现代人对手机依赖成瘾的种种情形，虽然有所夸张，但是很贴合实际，尤其是里面主人公说出“你的世界不再是真实的世界，你被困在手机里了。。。”的时候，引起了很多观众的共鸣，包括我。&lt;/p>
&lt;p>像我这么追求“知行合一”的人嘛，自然不能只发感慨，凡事都要有所行动，于是借假期的机会，我准备初步尝试一下“不开电脑、少玩手机”的思路，体验一下互联网和各种资讯之外的世界还剩余什么。&lt;/p>
&lt;p>如果有幸，看看能否达到梭罗所言：“刚才还是清晨；看哪，现在已是黄昏，一日之中几无可念之事。。。”的境界。&lt;/p>
&lt;p>向来都是“买书如山倒看书如抽丝”，一旦关掉电脑和浏览器，突然就有时间看书了，发现如果真能静下心来认真阅读，平时买的那几本书根本不够怎么看的，随便翻看一个上午就能看完两本，而且还有富裕，看来以往所推脱没有时间实在是瞎扯，以后可以考虑安排出固定时间读书，尽量不要利用碎片时间阅读，大段时间最佳。&lt;/p>
&lt;p>留出时间陪孩子玩耍一下感觉也是不错，除了打扫卫生之外，我跟金妍一起练习了钢琴的哈农指法，我早已手指僵硬伸展不开，练习时总不能合拍，屡次遭到金妍批评，但还是能感受到全身心投入到一件事情时的那种忘我，虽然持续的时间不长。&lt;/p>
&lt;p>上次这么无聊的时候，我跟金妍一起，拿着铅笔和画板，把客厅里的物品几乎画了一遍，这次我又想到前些年买来一直未使用过的《秘密花园》绘本，可以尝试一下了。认真挑出几种颜色的彩铅，在餐桌摊开绘本，开始仔细描绘，确实是个锻炼耐心的工作，俩人一起涂了半个多小时才描了不到半页纸。&lt;/p>
&lt;p>做以上事情的同时，开始感受到信息枯竭的焦躁，但是忍住了各种冲动（比如说查收邮件、上网、编程），看书、听音乐、吃东西交替进行，但是我突然想到了另一件事情，我何尝不能练习一下“冥想”呢，据说乔布斯就是经常冥想然后才保持较高的创新力的，而且是个放松自我的绝佳途径，这个简单，我想。&lt;/p>
&lt;p>往沙发上一坐，闭上眼，“尽量无可念之事”我想，那是不可能，各种思虑此起彼伏，根本无法安静，我于是爬起来，打开书，像阅读说明书那样，查看“如何放松四肢，将注意力集中在自己的呼吸上，相像自己是一座山。。。。。。”&lt;/p>
&lt;p>等我醒来时发现自己实际上睡了两个多小时，这也算是间接达到了“刚才还是清晨，现在已是黄昏。。。”了吧。&lt;/p></description></item><item><title>人工智能时代的“情商”</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%83%85%E5%95%86/</link><pubDate>Sat, 10 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%83%85%E5%95%86/</guid><description>&lt;p>最近“人工智能”比较火，谷歌的阿尔法狗战胜了围棋大师，IBM 的华生博士轻松赢得了国外的“幸运 52”和“开心辞典”，苹果也准备推出“人工智能即服务”的云服务，有种“忽如一夜春风来，千树万树梨花开”的味道。&lt;/p>
&lt;p>毫无疑问地，未来的社会，“人工智能”将会成为中流砥柱，替代一大拨人。到那个时候，与我们打交道最多的，可能就不是人了，而是各式各样的机器，出门打车可能是无人驾驶，餐厅吃饭可能是自主点餐，“为人民服务”的各种窗口背后可能也不再是一张冷冰冰的脸，而是通过后端服务 API 支持的人工智能界面。&lt;/p>
&lt;p>一厢情愿地推测，这可能会促使一些变化，人与人之间的联系可能跟以前不再一样，无论是沟通还是协作，可能不再像现在这样复杂。我们可能会从复杂的人际关系中得到解脱，从而获得更多的精力来做自己想做的事情。&lt;/p>
&lt;p>到那个时候，我们可能需要重新考虑什么是“情商”。&lt;/p>
&lt;p>“情商”的重要性已经毋庸多言，非得要解释一下什么是“情商”的话，大概就是“体会别人感受的能力”吧，关于“情商”有句很直白的话，叫“智商高爽自己，情商高爽别人”。&lt;/p>
&lt;p>大概“情商”高的人更能让别人舒服吧，所以现在特别推崇这个，如果去图书馆的话，大概有整架子的书摆在那儿教你如何提高“情商”，教你如何让他人“更爽”。&lt;/p>
&lt;p>但是当技术推动社会变革，人工智能得到普及以后呢，到那个时候，我们需要什么样的“情商”？&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>我们可能需要更多的考虑如何利用发挥机器的效率，而不是委婉的告诉机器他做的不好但是值得鼓励。&lt;/li>
&lt;li>机器带来的效率提升使得更多人有了更多的空闲时间，而利用这些时间学习或者干别的，更能拉伸人与人之间的差距。&lt;/li>
&lt;li>人更要追寻自己的内心，驱动自己做些有创造力的事情，否则被机器取代是迟早的事儿。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>人除了跟人打交道之外，可能会跟更多的“机器”打交道，需要懂得机器的规律，思考方式也要发生变化，放弃那些人类不擅长的事情，才能更好的利用机器。就算是人工智能，也没有创造力，不能探索未知的问题，所以那个时候，我们要拼的可能就是创新力，而不是“让别人爽”的能力了吧。&lt;/p></description></item><item><title>秋天的田野</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E7%A7%8B%E5%A4%A9%E7%9A%84%E7%94%B0%E9%87%8E/</link><pubDate>Sat, 03 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E7%A7%8B%E5%A4%A9%E7%9A%84%E7%94%B0%E9%87%8E/</guid><description>&lt;p>我记忆中关于秋天的美好全都在田野里。&lt;/p>
&lt;p>记忆里的秋天是收获的季节，小学的课本里就有课文专门描述这个季节的美好：“高粱涨红了脸，稻子笑弯了腰”，我只记住了这一句。&lt;/p>
&lt;p>对于几岁的孩子来说，农忙的事情不用操心，即使去地里也是以撒欢为主，虽然欣赏不来万里无云的晴空和一片金黄的丰收景色，但是可以吃啊，到处都是好吃的。&lt;/p>
&lt;p>有一种野浆果，具体在生物书上该叫什么名字，我也不知道，我们老家那儿管它叫“香不溜”。长在秋天的庄稼地里，枝叶也不茂盛，不太容易被发现，如果不注意的话，很难跟其他野草棵子区分出来。但是果实极为好吃，酸中带甜，还伴有浓浓的香味儿，是我小时候能吃到的最好吃的“水果”。遗憾的是，由于会影响庄稼生长，这种东西一般都会被作为野草被拔去，到了收获的季节，能够躲过重重除草工作并坚持结果儿成熟的可不多，也就是说，这种果子不会天天遇见，偶尔能吃到一颗就撞了大运了。但正是这种稀缺性使得它吃起来的味道更加美好，如果能碰到熟透的，当然最好，碰见了半生的，也会迫不及待地吃掉，如果恰好碰上刚结果还没长熟，我一般是先记住位置，然后天天去看，等到成熟了再去吃（前提是没有被别人捷足先登，这事儿时常发生）。不过小时候下地的时间并不多，我吃香不溜最大的供货源还是来自于我的爷爷（从地里给我带回来的），别的记不起来了，只记得爷爷下地回来我跳起来掏他的口袋，希望能从里面找到几颗香不溜的情景。&lt;/p>
&lt;p>还有一种野生的“瓜”，想象一下，把西瓜按照比例缩小 50 倍，就像一颗玻璃球那么大，但是外观完全一样，只不过皮儿是软的，土名儿叫“马炮”。瓜秧漫长，顺着玉米杆的根儿生长，跑太快如果不注意的话还会被绊倒，上面结了成串儿的果实，虽然吃起来味道差一些，好在随处可见，就算是不吃也能拿着玩耍，小圆球可以拿来做各种有意思的游戏，就算是不做游戏，把马炮放在地上用力一踩，也会卟嗞一声爆炸，每个人脸上都笑开颜。&lt;/p>
&lt;p>以上说的都是可以生吃的，对于地里刚刚成熟或即将成熟的庄稼来说，吃起来往往需要加工一下。&lt;/p>
&lt;p>说是加工，其实也没那么复杂，顶多就用火烤一下。秋天的地里最不怕火，有成堆的秸秆和叶子可以作为燃料，在地里点燃后还能作为肥料，如果能顺便烤一下吃的，真是一举两得。&lt;/p>
&lt;p>大豆不能等到完全成熟再烤来吃，那样就太硬了，最好是在豆荚还青青的泛着一点儿黄的时候直接连根拔掉，然后整棵整棵的放在火里，到不了一根烟的功夫，香气就从火堆里飘出来了，这个时候最好别嫌烫手，赶紧抓起来，剥开豆荚，将还正在冒着热气的青豆一把一把的放在嘴里，香的保证你忘了所有的烦恼。&lt;/p>
&lt;p>花生和红薯，饿了的时候，直接从地里扒出来就可以吃，但是生的吃多了对肚子不好，所以一般也是烤熟才吃，不过吃起来就没那么方便了，一般费的功夫要稍微大一些。尤其是红薯，不能用大火，否则皮焦骨头生，表皮都黑了，里面还是生硬的。最好整块扔在刚烤完青豆的火堆里，不用搭理它，先去玩会儿别的，等到天快黑的时候，再从灰烬里将红薯慢慢扒出来，熟透的红薯绵软可口，甜的让人掉牙。现在大街上卖的烤红薯闻着很香，吃起来比起我们在地里吃的就逊色不少了，一方面可能是因为现在嘴刁了，另一方面估计也跟小时候吃红薯之前那漫长的等待有关。&lt;/p>
&lt;p>说了这么半天吃的，好像跟想象中金色的画卷不太一样，但是，秋天的田野是大自然对于没有零食可吃的农村孩子最好的馈赠。。。。&lt;/p></description></item><item><title>Docker环境在windows系统下的安装与配置</title><link>https://sbabybird.github.io/p/docker%E7%8E%AF%E5%A2%83%E5%9C%A8windows%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%AE%89%E8%A3%85%E4%B8%8E%E9%85%8D%E7%BD%AE/</link><pubDate>Sat, 27 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/docker%E7%8E%AF%E5%A2%83%E5%9C%A8windows%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%AE%89%E8%A3%85%E4%B8%8E%E9%85%8D%E7%BD%AE/</guid><description>&lt;h1 id="背景">背景
&lt;/h1>&lt;p>配置开发环境是目前我们开发团队在进行开发工作之前的重要工作，对于需要使用我们自己封装的开发框架的 java web 程序员来说更是如此，一般来说需要配置 jdk、mysql、tomcat、maven 等一系列基础环境，如果需要使用我们现有的开发框架，还需要配置开发工程的模板、基础服务的访问地址、统一的环境参数等等。这些工作做起来比较繁琐，即使按照开发文档一步一步进行也容易出现差错，而且较为耗费时间。&lt;/p>
&lt;p>Docker 容器技术的出现使得这一工作得以改进，通过一段时间的研究，我们的底层框架开发人员将以上环境全部使用 Docker 容器技术制作成为完整的镜像，使得业务开发人员不必再关心这些琐碎工作，只需通过 git 下载我们的工程模板，通过执行 Docker 命令自动在本地完成开发环境的构建。&lt;/p>
&lt;p>然而由于 docker 是一个较新的技术，仍有很多开发人员没有接触过，上次我发的文章对于环境的配置描述的并不详细，这次专门针对 windows 下的开发者如何配置 docker 环境做一次讲解。如有必要，我将录制专门的视频来讲解。&lt;/p>
&lt;h1 id="认识-docker">认识 Docker
&lt;/h1>&lt;p>&lt;a class="link" href="https://www.docker.com/" target="_blank" rel="noopener"
>Docker&lt;/a>是一种容器技术，可以在操作系统中隔离出若干个独立的程序运行环境，这些环境既可以共享宿主机的资源，另一方面他们之间相互独立，互不影响，也不会对宿主机的环境产生影响。与虚拟化技术不同的是，Docker 比较轻量级，容器（隔离运行环境）的启动和销毁都比较快，这些运行环境可以像现实世界中的集装箱那样，打包成一个一个的镜像，同样的镜像在不同的 Docker 环境中部署运行将会得到同样的结果，就像同一首歌在不同的播放器播放那样简单。&lt;/p>
&lt;p>Docker 的出发点是将现在日趋复杂的 web 应用系统部署变得像播放唱片那样简单，但是它能做的却远不止于此，如果使用得当，我们将可以很容易实现“开发”、“测试”、“生产”环境的完全一致（这在以前是十分困难的），程序员以后也许再也说不出“这功能在我这儿好使”这样的话了。&lt;/p>
&lt;p>作为开发者，如果认真思考过以上的问题，当遇到 Docker 这种容器技术时，应该很容易就想到针对自己工作的改进方案，并且加以利用。比如如果想尝试某一个新技术，以前可能需要在自己工作的操作系统上进行安装，不但配置麻烦，而且存在将自己的系统弄坏的风险（很多人还爱重装系统），现在不同了，只需要下载对应的镜像文件，然后启动容器，即可体验。无论是 golang、node、java、python 这些程序语言，还是 spark、wordpress、tomcat、mysql 这种应用环境，都已经有人封装好了即开即用的镜像，随时可以体验，而且用着不爽可以随时清理。&lt;/p>
&lt;h1 id="在-windows-环境下的安装">在 Windows 环境下的安装
&lt;/h1>&lt;p>如果是在 Linux 系统下干活，则比较简单，因为 Linux 已经实现对 Docker 技术的内核级支持，CentOS 的软件仓库自带了 Docker 最新版，可以直接通过命令安装使用。&lt;/p>
&lt;p>对于 Windows 来说，稍有些困难，但是目前也不是问题了。首先需要看一下你的 Windows 环境，分两种情况，一种是 Windows 10 64 位专业版，一种是其他版本（比如很多人仍然推崇的 Win 7）。前者可以直接支持安装 Docker 原生版，性能最好，体验最佳，后者只能使用 Docker 官方提供的一种过度技术（Docker ToolBox），这种技术不得不依赖 Oracle 的 Virtualbox 以在你的系统里创建一个虚拟机用以模拟 Linux 运行环境，好在封装的比较好，基本可以忽略这个虚拟机的存在，只需专心使用 Docker 即可。&lt;/p>
&lt;h2 id="在-windows-10-64-位专业版的安装">在 Windows 10 64 位专业版的安装
&lt;/h2>&lt;p>这个最简单，需要确定两个基础环境：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>你的 CPU 支持虚拟化（一般都支持，如果在操作系统中没看到，则可以手动到 BIOS 里打开，如果实在不支持，换台新的电脑吧），具体可以通过任务管理器查看，如图
&lt;img src="https://sbabybird.github.io/p/docker%E7%8E%AF%E5%A2%83%E5%9C%A8windows%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%AE%89%E8%A3%85%E4%B8%8E%E9%85%8D%E7%BD%AE/25416-1146db9464f3f6e7.jpg"
width="646"
height="593"
loading="lazy"
alt="cpu.png"
class="gallery-image"
data-flex-grow="108"
data-flex-basis="261px"
>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>你的操作系统需要开启 Hyper-V，如图
&lt;img src="https://sbabybird.github.io/p/docker%E7%8E%AF%E5%A2%83%E5%9C%A8windows%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%AE%89%E8%A3%85%E4%B8%8E%E9%85%8D%E7%BD%AE/25416-77decb38e7ee2063.jpg"
width="767"
height="601"
loading="lazy"
alt="hyper-v.png"
class="gallery-image"
data-flex-grow="127"
data-flex-basis="306px"
>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>然后到&lt;a class="link" href="https://download.docker.com/win/stable/InstallDocker.msi" target="_blank" rel="noopener"
>官方网站下载安装包&lt;/a>直接安装即可，有时候可能存在网站被墙的情况，也可以到我上传的网盘里下载，&lt;a class="link" href="https://yunpan.cn/cMRZNp6BaXeEF" target="_blank" rel="noopener"
>链接在此&lt;/a> &lt;a class="link" href="https://yunpan.cn/cMRZNp6BaXeEF" target="_blank" rel="noopener"
>https://yunpan.cn/cMRZNp6BaXeEF&lt;/a> 访问密码 80e6&lt;/p>
&lt;h2 id="非-windows-10-64-位专业版无法使用原生-docker的安装">非 Windows 10 64 位专业版（无法使用原生 Docker）的安装
&lt;/h2>&lt;p>这个稍微麻烦，也需要确定两个基础环境：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>你的 CPU 支持虚拟化&lt;/li>
&lt;li>你的操作系统需要关闭（注意是关闭！）Hyper-V&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>然后到&lt;a class="link" href="https://github.com/docker/toolbox/releases/download/v1.12.0/DockerToolbox-1.12.0.exe" target="_blank" rel="noopener"
>官方网站下载安装包&lt;/a>，如果网站被墙，可以访问&lt;a class="link" href="https://get.daocloud.io/toolbox/" target="_blank" rel="noopener"
>这个地址&lt;/a>，也可以到我上传的网盘里下载，&lt;a class="link" href="https://yunpan.cn/cMSaWneaYPE5K" target="_blank" rel="noopener"
>链接在此&lt;/a>&lt;a class="link" href="https://yunpan.cn/cMSaWneaYPE5K" target="_blank" rel="noopener"
>https://yunpan.cn/cMSaWneaYPE5K&lt;/a> 访问密码 c8fa&lt;/p>
&lt;p>安装过程无特别之处，需要注意的是，如果你的系统内没有安装过 Oracle Virtualbox，安装程序会自动给你安装一个，不用理会，直接一直点击“下一步”即可。安装完成后直接点击快捷方式“Docker Quick Start”即可，如果是第一次运行，将会耗费一些时间（因为需要创建虚拟机），在这个过程中，系统可能会弹出若干次 UAC 提示让你授权，果断点击“同意”即可。&lt;/p>
&lt;h1 id="环境的配置和使用">环境的配置和使用
&lt;/h1>&lt;p>安装完成之后，就可以随意使用了，但是，受国内网络环境的影响，还有一些需要调整，因为在国内访问国外的镜像库（docker 默认的那个）比较慢，一般镜像又都比较大（动辄几百兆），所以我们还需要配置一个国内的镜像仓库，推荐 DaoCloud 或者阿里云的，这里以阿里云举例。&lt;/p>
&lt;h2 id="windows10-下的镜像仓库配置">Windows10 下的镜像仓库配置
&lt;/h2>&lt;p>原生的 Docker 配置比较简单，官方还提供了可视化的配置界面，操作步骤如下：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>右键点击系统托盘的 Dcoker 图标，选择 Settings&lt;/li>
&lt;li>进入 Docker Daemon 选项，在右侧窗口填入镜像仓库的地址（可以自行去阿里云申请，我这里有一个示例）&lt;/li>
&lt;li>示例如图
&lt;img src="https://sbabybird.github.io/p/docker%E7%8E%AF%E5%A2%83%E5%9C%A8windows%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%AE%89%E8%A3%85%E4%B8%8E%E9%85%8D%E7%BD%AE/25416-0794a163a8b70d6d.jpg"
width="826"
height="493"
loading="lazy"
alt="镜像仓库.png"
class="gallery-image"
data-flex-grow="167"
data-flex-basis="402px"
>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>配置完成后，在命令行窗口执行一个拉取镜像的命令（&lt;code>docker pull tomcat&lt;/code>）试试看，会发现速度杠杠的。&lt;/p>
&lt;h2 id="dockertoolbox-镜像仓库的配置">DockerToolbox 镜像仓库的配置
&lt;/h2>&lt;p>这个略微麻烦一些，不过还可以接受，需要在命令行进行操作：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>先执行这个命令（镜像地址可以自行替换）&lt;code>docker-machine ssh default &amp;quot;echo 'EXTRA_ARGS=\&amp;quot;--registry-mirror=https://xks740zc.mirror.aliyuncs.com\&amp;quot;' | sudo tee -a /var/lib/boot2docker/profile&amp;quot;&lt;/code>&lt;/li>
&lt;li>再执行这个命令 &lt;code>docker-machine restart default&lt;/code> 会重启 Docker 虚拟机&lt;/li>
&lt;li>然后执行命令&lt;code>docker-machine ssh default&lt;/code> 即可进入 docker 命令行环境了&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="关于-dockertoolbox-的特殊之处">关于 DockerToolbox 的特殊之处
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>在容器中暴露的应用端口，需要注意，他的访问地址不是你的主机 localhost，而是一个虚拟机的 ip 地址，一般为 192.168.99.100，如果你在容器中跑起来一个 web 程序并且暴露了 8080 端口，那么想在外面访问的话，地址为http://192.168.99.100:8080 ，如果是 win10 下的原生 docker 就会没有这个迷惑，直接 localhost 了。&lt;/li>
&lt;li>共享宿主机的文件给容器，需要注意，我们在使用容器时，一般会通过挂载卷的形式将系统的文件共享给容器使用，对于 DockerToolbox 来说，它默认给你设置了系统盘的 User 文件夹具有可以挂载共享文件的能力，也就是说，你需要使用挂载卷的时候，必须确保文件在这个根目录之下（比如放在 C:/Users/xxx/Dcouments/xxxx）。
如果是 window10 系统的原生 docker 技术则可通过图形设置界面完成，如图
&lt;img src="https://sbabybird.github.io/p/docker%E7%8E%AF%E5%A2%83%E5%9C%A8windows%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%AE%89%E8%A3%85%E4%B8%8E%E9%85%8D%E7%BD%AE/25416-017b645406d8ced4.jpg"
width="826"
height="493"
loading="lazy"
alt="share.png"
class="gallery-image"
data-flex-grow="167"
data-flex-basis="402px"
>&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>由量子卫星想到的</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E7%94%B1%E9%87%8F%E5%AD%90%E5%8D%AB%E6%98%9F%E6%83%B3%E5%88%B0%E7%9A%84/</link><pubDate>Sat, 20 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E7%94%B1%E9%87%8F%E5%AD%90%E5%8D%AB%E6%98%9F%E6%83%B3%E5%88%B0%E7%9A%84/</guid><description>&lt;p>前两天量子试验卫星的成功发射，让我想起一些事情。&lt;/p>
&lt;p>当年，大约是十九世纪末期，全世界知名的物理学家集中在一起开 paty，庆祝物理学所取得的伟大成就，其活动的组织者自信的站在台上宣布，物理学的大厦已经建成，基本的体系架构已经日趋完美，未来对于物理学已经基本没啥可研究的了（“只剩下对大厦的装修了”），唯一的不足就是，在展望未来时，飘在大厦上还存在两朵乌云，这两朵乌云就是：1、光的波动；2、能量的均分；&lt;/p>
&lt;p>然而，谁都没想到的是，正是这两朵乌云，最后彻底摧毁了物理学大厦，使得一切不得不重新来过。最终诞生了量子力学。&lt;/p>
&lt;p>我们想当然的认为，数学是对现实世界的高度抽象，完美的表达了现实世界，但是随着研究的深入，我们逐渐发现，“现实”比我们想象的要复杂的多。&lt;/p>
&lt;p>第一个问题是粒子的运动。通俗的来说，数学上的定义，两点之间有无限多个点，从 A 点到 B 点，必然经过 AB 这条线段上的所有点，这在宏观世界中是显而易见的，可是在微观世界，物理学家彻底蒙圈了，他们发现原子内的电子，从 A 点到 B 点的时候，完全可以不经过“中间”，而是忽然“跳跃”到了 B 点，也就是说，粒子不再是像公式中描述的那样平滑移动了，而是无法预测他们的轨迹，他们可能突然出现在他们愿意出现的位置。&lt;/p>
&lt;p>第二个问题是量子纠缠。这个问题好复杂啊，还是简单来说吧。科学家通过不断捣鼓发现，处于量子纠缠态的两个粒子，无论相距有多么遥远，当你改变其中一个粒子的状态时，另外一个粒子的状态立即发生改变，这个信息传递的速度是超过光速的（如果真的存在信息传递的话）。现在科学上只能证明这种现象的存在，但是无法解释这是为什么。&lt;/p>
&lt;p>以我浅薄的理解（我在刷牙沉思录中也提到），这其实进一步证明了我们所处的世界是一个“幻象”，我们可能就是生活在一个“某种超级智能”创建的虚拟世界，就像我们创造的游戏世界一样。&lt;/p>
&lt;p>为什么呢，建设在这个“虚拟世界”的假设之上，首先是我对第一个问题的理解，粒子之所以不能平滑移动，说明人类的微观探索已经到达这个“虚拟世界”的“分辨率”极限了。熟悉计算机的人都了解“分辨率”这个概念，我们在程序中绘制的“点”、“线”、“面”最终显示到屏幕上的时候是需要“栅格化”的，因为显示器有物理分辨率，两个里的非常近的点在显示器中的显示可能就是在一个像素上，那么这个时候处在我们的程序中的“物理学家”也会蒙圈地发现，从 A 到 B 是“一下子跳过去的”。&lt;/p>
&lt;p>第二个问题，为什么两个粒子的状态会如此的变化一致，而且变化的速度超出了光速？答案就是，这根本就是一个粒子，也就是说，无论相聚多远，他们的“本体”就是一个，类似于我们程序中的变量地址，无论这个变量的值显示在哪里，它在内存里只有一份，所以一旦发生变化，你在各地看到的结果都是一样的。这就好像我们最近在看里约奥运会的直播，赛场上的球的运动轨迹，无论我们在北京看电视屏幕，还是在纽约看电视屏幕，我们看到的都是一样的运动轨迹，而如果我们不知道这是来自于同一场直播，那么我们就像量子科学家对这两个处于量子纠缠态的粒子那样，感觉到很奇妙，为什么他们的运动状态这么一致呢？&lt;/p>
&lt;p>金刚经有云：“凡所有相，皆为虚妄”，不知与量子物理有没有关系。&lt;/p></description></item><item><title>怎样成为一个无趣的人</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E6%80%8E%E6%A0%B7%E6%88%90%E4%B8%BA%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%97%A0%E8%B6%A3%E7%9A%84%E4%BA%BA/</link><pubDate>Sat, 13 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E6%80%8E%E6%A0%B7%E6%88%90%E4%B8%BA%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%97%A0%E8%B6%A3%E7%9A%84%E4%BA%BA/</guid><description>&lt;p>我的偶像，王小波（一个会写小说的程序员）曾经说过（歌词大意吧，记不清了）：此生梦想不过是遇见一些有趣的人，经历一些有趣的事儿。上周有篇讲解关于如何成为有趣的人的文章还比较火，承蒙 QC 抬爱，还在朋友圈艾特了我，实在惭愧。我觉得，成为有趣的人挺难的，但是成为无趣的人确很简单，我可以“谈谈方法”。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>放弃爱好。成年人的压力很大，所以要赶紧放弃那些幼稚的爱好，把那些能够从本质上给你带来快乐的东西都抛开，然后你就有精力去做那些让这个世界变得更无趣的事情了。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>做事前先衡量投入与收益比。要知道，无趣的人的时间通常很宝贵，所以千万别做那些投入与收益不成比例的事情，要学着用功利（别查了，这是一个中性词）的心态去判断事情的重要性，哪怕是读本书也要先评估一下是否对自己有利、能否在自己做那些无趣的事情时产生作用。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>做“有意义”的事情。身为一个无趣的人，千万不能做那些“毫无意义”的事情，比如浪费时间去考据鸡汤文学的发展史、分析周杰伦的歌词里是否表达过对蔡依林的好感、花时间研究 vim 的配置等等。你的时间应该全部用于做那些“有意义”的事情，要随时准备奋斗，脑子里要随时浮现那些成功人士的奋斗事迹，从而去激励自己，要发誓看到洛杉矶的每一个凌晨，不能停歇。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>不看“闲书”。虽然说开卷有益，但是你最好还是多读工具书吧，去读那些别人总结好的精华，最好是全是答案的东西，脑洞大开的小说实在是浪费时间，人的大脑容量有限，还是装那些更有用的东西吧，如果你看书的话，尽量别看“闲书”吧。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>拒绝新鲜事物。向当年被李斯焚书坑儒的那些老家伙们多学习，守住信条，老祖宗都没做过的事情，千万别做。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>消费，而不是创造。消费那些有趣的人创造的东西，别想着自己去做些东西，反正你节省的时间和金钱让你可以有资本这么做。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>如果以上这些你都做到了，请受我一拜，然后可以去死了。&lt;/p></description></item><item><title>如何给项目写一篇合适的readme</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%BB%99%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%86%99%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%90%88%E9%80%82%E7%9A%84readme/</link><pubDate>Sun, 07 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%BB%99%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%86%99%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%90%88%E9%80%82%E7%9A%84readme/</guid><description>&lt;p>&lt;img src="http://www.readmeonline.com.au/images/readme_head.jpg"
loading="lazy"
>
很多人忽视这个说明文档，往往给自己的项目工程建立一个空 readme 文件或者在里面随便写几行不清不楚的文字，这样非常不利于代码工程的后期管理，尤其是对于有团队协作的项目，即使是个人项目，考虑到后期可能要给别人用，写一份合适的说明也十分必要。&lt;/p>
&lt;p>现在我们的项目工程已经全部迁移到 gitlab 中了，大家使用 git 工具管理 自己的代码版本已经比较得心应手，但是仅仅使用 git 管理代码并没有发挥出 gitlab 的全部功能，我上次也提到了更好的使用 gitlab 的几个技巧，这次详细说一下如何给自己的项目写一篇 readme。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>在自己的项目代码的根目录中建立一个 readme.md 文件，注意扩展名为 md，这样 gitlab 就可以自动识别并在这个项目主页上自动渲染（将源码翻译成 html）这个文件了。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>学会使用&lt;a class="link" href="http://www.jianshu.com/p/q81RER" target="_blank" rel="noopener"
>Markdown&lt;/a>语法，充分利用文档的“插入图片”、“嵌入代码”、“标题分级”、“超链接”等功能，将内容“富”起来，尤其是图片和超链接，可以弥补文本文件表达的不足。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>开头的简介很关键，readme 文档的主要意义在于向读者描述你这个项目做了什么，运行在什么环境，如何使用，所以在文档的开头首先要简要介绍这个项目的存在意义，为什么要做这个，主要解决什么问题，运行在什么环境，如果需要与别的项目配合，那么你的项目处于什么样的位置。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>必备信息，由于是开发工程，所以很多信息是必须要在文档中说明的，主要有：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>开发编译和系统运行的必要参数&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>项目中的文件和目录结构信息&lt;/li>
&lt;li>编译或安装步骤说明&lt;/li>
&lt;li>使用示例&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>扩展信息，以上是传统的 readme 文档的套路，对于我们的软件开发工程（私有的非开源项目），我个人认为可以将 readme 稍作扩展，使得参与这个项目的人员能够在协作上更加顺畅，主要有：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>项目的业务范围，可以理解为项目需求的简化索引，具体的需求可以链接到其他的 Markdown 文档&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/blockquote>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;ul>
&lt;li>项目的流程图和架构图，可以理解为设计文档的索引，具体内容也可以链接到其他 Markdown 文档&lt;/li>
&lt;li>版本信息，如果有发布版本，则持续更新版本的发布记录，说明每次发布的重要更新项&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>总之，文档的重要性不亚于项目代码，简洁有效的文档是一个成功项目的必要条件，在这个到处需要团队协作（或本地或远程）的时代，程序员想要让自己的项目得到更多的支持，发挥更好的作用，必须养成给编写技术文档的习惯。那么，先从一份能拿得出手的 readme 开始吧！&lt;/p></description></item><item><title>好吧，现在可以用win10了</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%A5%BD%E5%90%A7%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E7%94%A8win10%E4%BA%86/</link><pubDate>Sat, 30 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%A5%BD%E5%90%A7%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E7%94%A8win10%E4%BA%86/</guid><description>&lt;p>win10 系统的升级推送大概烦了我们半年时间，微软为了实现 10 亿装机量的目标，到最后甚至丧心病狂到向国内的流氓软件厂商学习的地步（取消按钮都不提供了），据说现在好像达到了大概 3 亿的装机量。&lt;/p>
&lt;p>去年年末当 win10 第一次推送更新时，我第一时间进行了升级，然而在使用了不到一个星期的时间，我就果断返回到 win8.1 系统了，因为当时的体验实在是太差了，各种不兼容，系统启动速度和响应速度都变得很慢。&lt;/p>
&lt;p>直到上周到了 win10 免费推送的最后关头，于是就再次抱着试试看的态度将我的家用电脑进行了升级，结果出乎我的意料，经过了半年的不懈努力，现在的版本已经稳定可用了，随后我便将我所有的 windows 系统都进行了升级，全面进入 win10 时代。&lt;/p>
&lt;p>普通用户的使用体验就不再赘述，比如新增的小娜助手等等，这些功能稍微方便一些，但是比 win8.1 不算是革命性更新，作为一个软件开发者，主要有如下功能比较让我心动：&lt;/p>
&lt;p>1、直接执行 Linux 命令行程序。微软将其称为「Windows 下的 Linux 子系统」 (Windows Subsystem for Linux)，据说这是一项全新的技术，并未采用虚拟化手段，也不是交叉编译的技术，而是直接将 Linux 系统调用映射为原生的 Windows 系统调用，类似于 Linux 平台下的 Wine（在 Linux 下运行 Win 程序，唉，大家这样累不累啊），这样一来既可以体验 windows 良好的桌面环境，又可以使用 Linux 系的命令行，可谓鱼与熊掌兼得了。&lt;/p>
&lt;p>2、Docker 开始原生支持 Windows10（64 位），在此之前要想在 Windows 下体验 Docker 容器技术的话，必须安装 DockerToolbox（基于 VirtualBox 虚拟机的模拟环境），现在 则可以直接基于 Windows 原生自带的 Hyper-V 技术使用 Docker 了，虽然效果有待观察，但是相比基于 VirtualBox 虚拟机的环境，性能方面应该能有所提升。&lt;/p>
&lt;p>3、Windows Hello 生物识别技术，虽然需要特殊的硬件设备支持（一种带深度探测的摄像头，估计会逐步普及），登录系统或网站只需要刷脸就行了，据说识别率还是挺高的，但是女生如果化了妆，有可能无法识别。&lt;/p>
&lt;p>总之，虽然一开始是拒绝的，但是经过这么长时间的升级，通过这几天的使用体验，我认为现在可以升级到 win10 了。&lt;/p></description></item><item><title>gitlab的若干使用技巧</title><link>https://sbabybird.github.io/p/gitlab%E7%9A%84%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%8A%80%E5%B7%A7/</link><pubDate>Sat, 23 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/gitlab%E7%9A%84%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%8A%80%E5%B7%A7/</guid><description>&lt;p>gitlab 是一个开源的 git 服务软件，与大名鼎鼎的 github 所提供的功能类似，适合企业或团队搭建属于自己的在线 git 仓库。&lt;/p>
&lt;p>近期我给自己所在的开发团队也搭建了一个 gitlab，经过一段时间的试用，反应效果良好，具备发展成为自有开发社区的潜力。摸索了若干的使用技巧给初使用者：&lt;/p>
&lt;p>1、尽量使用 ssh 协议访问仓库。gitlab 默认给仓库提供两种访问方式，一种是 https，一种是 ssh，前者使用简单但是遇到文件较多或较大时容易出现问题（由于 HTTP 协议导致），后者则是配置上略复杂但是一旦设置好一劳永逸，可以免密码登录。&lt;/p>
&lt;p>2、利用分组（Groups）管理权限，有时候项目比较大，往往一个项目下包含多个开发工程，如果分别给参与这些工程的人员进行授权的话，比较繁琐，而利用 Groups 分组的功能，可以将若干个项目成员放入同一个分组，这样此分组的 git 工程将自动继承分组的权限设置，只需要设置一次即可，如果有特例仍然可以在具体的 git 工程下进行特殊设置，比较灵活。&lt;/p>
&lt;p>3、善用 Markdown 写文档，每一个工程下面都应该有一个以 readme.md 命名的 markdown 格式文档，用于详细说明这个工程的信息，可以图文并茂，超链接到其他的文档，以及包含代码片段并进行语法高亮，gitlab 系统会自动在该项目的主页中渲染这个文件，这样当别人第一次进入这个项目时就可以迅速了解这个工程了。&lt;/p>
&lt;p>4、利用评论（comment）进行代码评审（code review），每当有人进行了提交之后，在系统的信息流上都可以看到这个提交的具体改动，作为项目技术负责人可以及时的了解提交情况，并针对此次提价的代码修改内容进行评论，可以细化到每一行，评论的信息系统会自动发送邮件给相关负责人，可以重复利用这个特性来做代码评审。&lt;/p>
&lt;p>5、保护 master 分支，git 工程的 master 分支一般比较重要，可以通过设置将 master 分支保护起来，使得只有具有高权限的人员才能推送到该分支，而一般开发者将自己的成果提交到普通分支，经过代码评审后再由技术负责人将分支合并。&lt;/p>
&lt;p>6、善用代码片段（Snippets）分享功能，gitlab 系统也提供了代码片段分享功能（类似于 github 的 gist），每个人都可以将自己常用的代码片段保存到系统并分享给大家，比自己留在本地电脑上要方便很多，而且能发挥这些片段的最大价值。&lt;/p></description></item><item><title>打牌</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E6%89%93%E7%89%8C/</link><pubDate>Sat, 16 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E6%89%93%E7%89%8C/</guid><description>&lt;p>没有比陪二老打牌更重要的事情了。&lt;/p>
&lt;p>每年的暑假，二老都会千里迢迢从老家赶过来。不为别的，只为了在这个漂泊的地方能让我感受多一些家的温暖。烦恼的事情向二老倾诉一下（当然不会），工作或生活上的成绩也略作汇报。&lt;/p>
&lt;p>但是平时工作都很忙，白天基本不在一起，能够一起聊天的时间也就是晚上的打牌了。&lt;/p>
&lt;p>夏日的时光，如果能给惬意下一个定义的话，除了吹着空调盖棉被意外，就是吃着西瓜陪二老打牌了。欧阳修在醉翁亭记中说“醉翁之意不在酒，在乎山水之间也”。陪二老打牌亦如此，不在乎输赢，在乎谈笑之间也。&lt;/p>
&lt;p>从邻家孩子的高考，到印巴关系的进展，无所不聊。基本上，都是老爸在说，我在听，偶尔扮演一下相声演员捧哏的角色，说一声“哦，那是，那当然了”，让话题得以延续。&lt;/p>
&lt;p>可能是因为经历过困难时期的原因，每当我对现实生活稍有不满，老爸都会给我来一段忆苦思甜，经历过吃不饱的日子，虽然现在提起来轻描淡写，但是对于我来说都具有巨大的威慑力，与二老经历的苦难相比，我现在所承受的压力自然不值一提。&lt;/p>
&lt;p>聊的都是家长里短，外人看来不值一提，但每每此时正是教导我辈的绝好时机，无论是诚信做人还是认真做事，都能在小小的牌桌上得以体现，我打牌虽技术不行，但好在能够坚持，这么多年来，陪着二老练手，基本上也将斗地主的规则了然于胸，偶尔老爸耍赖，我亦能联合老妈将牌面算的一清二楚，“炸弹要关键时候再出”，老爸说，我说：“ei！”。&lt;/p>
&lt;p>希望将打牌进行到底。&lt;/p></description></item><item><title>加油加油我最棒</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%8A%A0%E6%B2%B9%E5%8A%A0%E6%B2%B9%E6%88%91%E6%9C%80%E6%A3%92/</link><pubDate>Sat, 09 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%8A%A0%E6%B2%B9%E5%8A%A0%E6%B2%B9%E6%88%91%E6%9C%80%E6%A3%92/</guid><description>&lt;p>去年的时候网上流出一段某火锅店领班激励服务员的视频，员工整齐划一跟着领班边手舞足蹈边喊口号，其中有一句喊得最带劲，叫“加油加油我最棒！” 。看完一笑。&lt;/p>
&lt;p>今日乘坐地铁，得功夫刷了会儿知乎，看到一篇关于如何提高自信的提问，才感觉到，原来大部分人都缺乏自信，甚至包括我自己，这是缺点，需要改进。&lt;/p>
&lt;p>缺少自信带来的危害是广泛的、显而易见的，是会影响各种效率和幸福感的，容易形成挫败感的恶性循环，长期积累容易形成心理问题，尤其是在快节奏、高压力的现代社会，所以现在很多成年人已经积累的差不多了，以后可能会出现大规模爆发期。&lt;/p>
&lt;p>这个问题很火爆，相信很多人都有此类困惑，我总结了一下比较靠前的答案内容，大致可以分为两类，一种是从改变行为着手，简单有效，另一种则是从深层面改变自己的认知和思想，我觉得可以两种结合。&lt;/p>
&lt;p>首先说一下缺乏自信的基本表现（可能没这么极端，但是多少会有一点儿）：
1、难以接受别人的示好，但凡有人对他好一点，都会觉得不太应当，受之有愧。
2、遇到问题时，总是怀疑自己，觉得自己不够好，自己哪里做的不对。
3、得不到想要的东西，不强求，也不会不开心，因为开始的时候就觉得自己不配。&lt;/p>
&lt;p>如何改进，方法层面：
1、不要抱怨，有谚语云：闭上嘴巴，好运自来。闭上抱怨的嘴巴，慢慢攒正能量吧。
2、说话降低语速，清晰表达观点，及时对方再不耐烦，也不要讲太快，做到掷地有声。
3、每天洗头：）。
4、走路挺直，目视前方。如果你与人对视害羞，走路的时候就笔直看远方的广告牌&lt;/p>
&lt;p>如何改进，思想层面：
1、不要给自己加标签，加上标签意味着自己给自己设限，很多事情不是做不到，而是自己以为做不到。
2、做自己擅长的事情，才能形成良性循环，然后再拓宽。
3、洒脱一点儿，不试图隐藏自己的缺点，不发表模糊的观点，不人云亦云，立场清晰，不讨好，不谄媚。
4、认识你自己。&lt;/p>
&lt;p>但是以上这些答案，所达到的效果，都不如开头我提到的那个视频里的领班，所以最简单的办法应该是，每天对着镜子说一句，“加油加油我最棒！” 哈哈哈。
&lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/25416-033e5352898a7910.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240"
loading="lazy"
alt="加油加油我最棒！加油加油我最强！"
>&lt;/p></description></item><item><title>使用DockerToolbox在Windows下搭建Docker环境</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E4%BD%BF%E7%94%A8dockertoolbox%E5%9C%A8windows%E4%B8%8B%E6%90%AD%E5%BB%BAdocker%E7%8E%AF%E5%A2%83/</link><pubDate>Sat, 02 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E4%BD%BF%E7%94%A8dockertoolbox%E5%9C%A8windows%E4%B8%8B%E6%90%AD%E5%BB%BAdocker%E7%8E%AF%E5%A2%83/</guid><description>&lt;p>Docker 是一种比虚拟机更轻量级的应用程序执行容器，受云计算技术普及以及微服务架构的影响，Docker 这两年风声水起，成为用于管理应用部署的最佳利器，很多 DevOps 团队宣称使用该技术后能极大缩减开发、测试、生产环境切换的时间，提升整体效率。&lt;/p>
&lt;p>考虑到目前很多开发人员仍是在 Mac 和 Windows 系统进行开发，为了方便环境的部署和管理，Docker 公司近期推出了 DockerToolbox 工具包，可以跨平台（Mac、Windows）使用，对于想在 Windows 环境下体验容器技术并开发产品的程序员来说真是福音。&lt;/p>
&lt;p>安装过程很简单，直接去&lt;a class="link" href="https://www.docker.com/products/docker-toolbox" target="_blank" rel="noopener"
>官网下载&lt;/a>对应的安装包到本地执行安装程序即可，安装后会自动在系统中打包安装 VirtualBox 虚拟机（因为 Docker 依赖 Linux 系统，必须模拟 Linux 环境）、Docker-engine、Docker-machine、Docker-compose 等组件，基本做到了即开即用。&lt;/p>
&lt;p>然后主要就是进入命令行管理界面（安装包会创建快捷方式），执行各种 docker 命令进行工作了，我在使用过程中主要遇到了如下问题：&lt;/p>
&lt;p>1、CPU 虚拟化的开启，现在的 CPU 一般都在硬件级别支持虚拟化技术，但是有的可能默认没有打开，需要到 BIOS 中手动开启，查看是否开启的方法是，在 windows 系统任务管理器的“性能”页，是否有虚拟化已开启的字样，当然目前也有一些比较老的低端 CPU 不支持，这个就建议更换设备吧。&lt;/p>
&lt;p>2、与 Windows 系统自带的虚拟化技术 Hyper-V 冲突，专业版的 Windows 系统一般带有虚拟化技术组件，是微软自有的，名叫 Hyper-V（与 virtual box 等类似），但是与我们要安装的工具有冲突，需要关闭 Hyper-V 后才能正常使用，具体操作方法为到控制面板的“程序和功能”里面的“启用或关闭 windows 功能”将 Hyper-V 关掉。&lt;/p>
&lt;p>3、VirtualBox 虚拟机网段 IP 分配冲突，这个是我遇到的特例，VirtualBox 会自动给用于模拟 Docker 环境的虚拟机分配内网 IP 地址，且默认为 10.0.2 网段，这个恰恰与我的工作环境存在冲突，而且界面中和配置文件里都没有可配置的地方，经过多天研究，终于找到通过命令行的方式将这个默认配置可以改掉 ，命令如下&lt;code> VBoxManage.exe modifyvm &amp;quot;default&amp;quot; --natnet1 &amp;quot;10.0.20.0/24&amp;quot;&lt;/code>（需要在 virtualbox 安装目录下执行，default 是虚拟机的名字。）&lt;/p>
&lt;p>4、系统重启后环境丢失（偶然发生），这个可能是工具存在 bug，我在下载各种镜像进行测试后，将我的 Windows 重启后发现 default 虚拟机里的东西都丢了，这个可能是由于环境在运行的状态下我重启了系统导致。目前我的解决办法是在每次关机或重启的时候，先将 default 虚拟机停掉，方法是在命令行下执行如下指令&lt;code>docker-machine stop default&lt;/code> 。&lt;/p>
&lt;p>总的来说，这套工具包非常方便在 windows 下开发的人员，基本可以做到与容器环境的无缝对接，合理使用这一套工具包，对于我们的“持续集成”、“持续交付”等工作将有很大的促进作用。&lt;/p></description></item><item><title>世上本无我，谈自底向上的架构设计</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E4%B8%96%E4%B8%8A%E6%9C%AC%E6%97%A0%E6%88%91%E8%B0%88%E8%87%AA%E5%BA%95%E5%90%91%E4%B8%8A%E7%9A%84%E6%9E%B6%E6%9E%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link><pubDate>Sat, 25 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E4%B8%96%E4%B8%8A%E6%9C%AC%E6%97%A0%E6%88%91%E8%B0%88%E8%87%AA%E5%BA%95%E5%90%91%E4%B8%8A%E7%9A%84%E6%9E%B6%E6%9E%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</guid><description>&lt;p>“世上本无我，庸人自设之”，这是豆瓣上某位网友读完《失控》之后的简短书评，看完之后深以为然。最近重读《失控》，多年过去仍然有新的发现，作者在上世纪九十年代就能有如此的见地，不得不服（不过老子早在《道德经》中也有类似论述，这又是另外一回事儿了）。&lt;/p>
&lt;p>《失控》虽整体在论述人工智能与生物的最终归宿，但每一章都有一定的独立性，所以看似在讲解人工智能，其实作者为了讲明白要论述的最终观点（生物与人工智能必将合为一体）前面章节做了大量铺垫，普及了很多颠覆性的思想，有些观点是我们这些从小接受灌输性教育、思维存在束缚的人很难一下子接受的（课本里学不到的）。&lt;/p>
&lt;p>书中提到对于机器人的控制不应该存在中央大脑的设定，因为如果所有事情都由机器人的中央大脑控制，必然使得这个“大脑”十分复杂，而且存在通信、供电等问题，很多以这种设定进行的机器人项目造出的机器人往往连路都走不好，而且体积庞大（因为所有部件都要与大脑直接连接，大脑又做的比较大）。&lt;/p>
&lt;p>反过来说，应该从低层级入手，每一个部件都有自己的控制中枢，这些部件本身对于外部环境做出简单反射，这种“反射”虽然谈不上智能但是更接近自然现象，就像有些昆虫的腿被扯下来仍然可以对外部形成反射一样，但是它们一旦形成组合就会发生奇妙的事情，每一条腿通过简单的对外部环境“反射”反应，在不知道还有另外一条腿存在的情况下竟然可以使得组合体具有“爬行”的功能，越来越多的这种“低级”组件组合在一起后自动形成更高层级的智能。作者为这种通过大量低层级组件组合在一起产生更高层级“智能”的现象取了一个比较传神的名字叫“涌现”，这种现象在自然界中也大量存在无论是天生的（比如蜜蜂群体、蚂蚁群体）还是人造的（互联网、经济体）等。&lt;/p>
&lt;p>最近考虑软件系统架构比较多，所以干什么事儿总能联想到软件架构，在看书的时候也不例外。于是联想到，我们以前所推崇的“自顶向下”的架构设计，可能存在问题。为什么看似“完美”的架构设计在实际构建的时候存在各种困难？为什么各种分层、模块划分在细化设计时很难做到具体到内部细节控制？通过反思，我意识到，或许我们的方法有待商榷。&lt;/p>
&lt;p>在架构设计时比较传统的手段是，先进行顶层设计，然后一步一步的细化。这样做看似很合理，但是这样做有一个假设，就是你在最初对一切都了如指掌，你能预知每一个变化，所以能对每一个细节都能掌控，而且在执行构建的时候还要有极高的执行力，每一个组件和模块都按照最初的设计实现。这样的做法对于建筑类（如桥梁、大楼）的工程是比较适用的，但是对于需求多变存在大量未知因素的大型软件系统无疑是不现实的。&lt;/p>
&lt;p>或许我们也可以借鉴自然界中的规律，让我们的软件系统也“涌现”出来，而不是“设计”出来。&lt;/p>
&lt;p>举例来说，我们从最底层入手，给每一个组件赋予最简单的职责，比如传输的组件只负责将数据从一个地方搬运到另一个地方，本身并不知道有其他组件的存在，通过设定一个外部规则环境让更多的组件加入进来，去掉中心控制，充分发挥每个组件的自主性，各司其职，随着规则的成熟和组件数量的增加，慢慢就能“涌现”为一个复杂而庞大的系统。其实这种“只把简单的事情做好”思想很早就有了（比如大名鼎鼎的 UNIX 操作系统），而且现实中已经有大量的这样的例子了比如 Linux 开源社区，Github 社区等等。&lt;/p>
&lt;p>所以，回到最开始的话题，所提及的“无我”其实也是一个意思，作为更高层级智能的“我”是不存在的，仅仅是由若干个只能低级反射的细胞组成的虚幻而已。&lt;/p></description></item><item><title>使用互联网直播平台进行授课的心得</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E4%BD%BF%E7%94%A8%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E7%9B%B4%E6%92%AD%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E8%BF%9B%E8%A1%8C%E6%8E%88%E8%AF%BE%E7%9A%84%E5%BF%83%E5%BE%97/</link><pubDate>Sat, 18 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E4%BD%BF%E7%94%A8%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E7%9B%B4%E6%92%AD%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E8%BF%9B%E8%A1%8C%E6%8E%88%E8%AF%BE%E7%9A%84%E5%BF%83%E5%BE%97/</guid><description>&lt;p>上周，我利用互联网直播平台（斗鱼）面向自己团队的同事和我们的应届毕业生在网上直播了两次技术培训，直播的出发点是利用互联网技术跨越地域障碍，将自己的知识技能分享给大家。比起集中在会议室进行交流培训，互联网直播平台具有成本低（准备一台联网电脑即可）、规模大（理论上可以上万人同时参与）、没有地理位置限制（全球各地都可以）等优点，也正是因为有如此的优势，我才决心探索一下在直播平台上开展培训的方式，不苛求卓越的效果，只愿可以将知识传递给更多有需要的人。&lt;/p>
&lt;p>经过两次在线直播的尝试，有些方面超出了预期效果，有些地方仍有待改进，总结心得如下：&lt;/p>
&lt;p>1、关于直播前的准备工作。由于人员较为分散，每个人所处的环境不同，对于技能类直播，观众最好能够边听边练习，所以事先通知大家提前准备好各自的操作环境比较重要，如果准备充分，可以很快进入状态，我在第一次的时候就忘记让大家提前准备了，导致耽误了一些时间用于安排各自的听课环境。&lt;/p>
&lt;p>2、关于直播过程中的互动。目前的直播平台还不能做到完全实时的互动，因为直播信号有较大的延迟，基本上我在本地说的话要经过 1 分钟左右的时间才能被大家听到，而大家在直播间的发言我也需要等待 1 分钟左右才能看到，这么大的延迟，很难做到实时问答，所以我决定放弃在直播时的问答，按照预先既定的思路进行讲解，大家如有疑问则由另外的同事助手帮忙收集反馈信息，统一安排时间进行回答。&lt;/p>
&lt;p>3、关于讲解的时间控制。每次技能培训时间不可过长，应控制在 1 个半小时以内，时间太长会导致大家的注意力不能集中，降低培训效果。&lt;/p>
&lt;p>4、关于操作演示时的讲解。没有直播讲解经验的人都会犯这样的错误，即只顾自己操作，而忘记说话，导致观众不知道你在做什么，从而跟不上进度。这个需要改进操作习惯，将每一步操作的原因和预期结果都要讲出来，这样观众才不会感到茫然，并且录制下来的视频在以后回放的时候仍然具有较好的效果。&lt;/p>
&lt;p>5、关于视频质量。这个问题主要体现在观看卡顿上，刚开始的时候我使用本地的直播工具进行视频上传，直播工具在测试了我本地的网速之后，给出了一个建议码率（视频压缩时的一个参数，越高越清晰），当时工具建议码率为 1600，这样视频清晰度较高，但是忽视了观看者的网速问题，出现了较多的卡顿现象，后来我将码率降低为 1200 时就基本不会出现观看卡顿了。清晰度降低后可能会出现文本显示不够清晰的情况，此时需要将操作界面的字体尽量调大，这样也能达到能看清的效果。&lt;/p>
&lt;p>总结：虽然存在一些不足，但是如果经过充分准备和磨合，互联网在线直播平台可以作为一个技能教育培训手段，希望我可以继续分享更多的知识技能给大家。&lt;/p></description></item><item><title>Git工具相关链接</title><link>https://sbabybird.github.io/p/git%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%93%BE%E6%8E%A5/</link><pubDate>Mon, 13 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/git%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%93%BE%E6%8E%A5/</guid><description/></item><item><title>我常用的app整理</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E6%88%91%E5%B8%B8%E7%94%A8%E7%9A%84app%E6%95%B4%E7%90%86/</link><pubDate>Sat, 11 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E6%88%91%E5%B8%B8%E7%94%A8%E7%9A%84app%E6%95%B4%E7%90%86/</guid><description>&lt;p>推荐我在手机上常用的应用给大家，都是经过我精挑细选长期使用后的选择。&lt;/p>
&lt;p>1、新闻或资讯阅读，推荐即刻。可以有选择的关注话题，降低资讯噪音，而且产品比较有情怀，里面推荐的一些关注话题都挺有意思的。此类的不太推荐“今日头条”，信息太多，且高质量条目较少。&lt;/p>
&lt;p>2、处理文档，推荐微软 office 全系产品。微软出品必属精品，而且免费。&lt;/p>
&lt;p>3、邮箱客户端，推荐网易邮箱大师。与我工作时使用的网易企业邮箱是绝配，而且还有一个隐含作用，就是可以在不翻墙的情况下收取 Gmail 的邮件。&lt;/p>
&lt;p>4、看电子书，推荐多看阅读。阅读体验良好，支持上传自己的书籍到云空间，一般购买正版电子书也比较便宜，支付方便。&lt;/p>
&lt;p>5、自拍美图，推荐微软自拍。还是那句话，微软出品必属精品，虽然图标做的有些 low，不过效果很好，其实我基本不用此类软件，列出来只是怕埋没了这么好的软件。&lt;/p>
&lt;p>6、摄影滤镜，推荐 LOFTCam。俗话说“姑娘自拍靠美图，文青摄影靠滤镜”，现在的照片哪有不加滤镜的，试用了那么多应用，最终选定这一款，而且还是网易出品，在我个人看来网易基本代表中国互联网的良心（可能没有）。&lt;/p>
&lt;p>7、代码学习，推荐 CodeHub。非官方的 github 手机客户端，用于在手机上浏览 github 代码仓库，使用体验良好，利用碎片时间随时看看这个世界上的技术大牛们都在干什么。&lt;/p>
&lt;p>8、团队协作，推荐遥知。知识型工作团队的管理利器，包括基本的移动办公、任务管理、及时通信等功能，以前我们团队沟通总是使用微信、qq、邮件等工具，现在全部使用遥知，基本告别之前的碎片化沟通协作，也避免了将生活中的工具（如 qq）带入工作中的尴尬（相信有很多孩子不愿意加父母或领导的微信）。&lt;/p></description></item><item><title>人机交互畅想</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E4%BA%BA%E6%9C%BA%E4%BA%A4%E4%BA%92%E7%95%85%E6%83%B3/</link><pubDate>Sat, 04 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E4%BA%BA%E6%9C%BA%E4%BA%A4%E4%BA%92%E7%95%85%E6%83%B3/</guid><description>&lt;p>一直以为很多人上网跟我一样，习惯在地址栏输入网址，或者在收藏夹点击网址。直到有一天我无意中瞥见赵老师在淘宝买东西，只见她在地址栏输入“百度”，浏览器显示出第一个搜索页面（现代浏览器都在地址栏提供了搜索功能），点击第一个链接进入“百度”网站，然后又在百度的主页上输入“淘宝”，点击搜索，最后在结果页面中点击第一个链接进入“淘宝”。当时我就震惊了。后来即使我耐心讲解了收藏夹的作用，并亲手将淘宝放入了收藏夹，无奈习惯的力量是巨大的，赵老师依然使用同样的方式上网。&lt;/p>
&lt;p>拼凑完粉碎的三观后，我开始反思，专业人士习以为常的操作界面在正常人眼里是不是蠢的根本没法用，什么“地址栏”、“文件夹”等等，都是懒惰没品的工程师随意设计的交互界面，严重违反正常人的思维方式。当设计师们还在争论“扁平化”和“拟物化”的风格趋势时，有没有想过我们离人性化的交互越来越远，我们真的需要界面（那样的）吗？&lt;/p>
&lt;p>要做好下一代人机交互，首先要丢掉工程师思维，有故事为证：&lt;/p>
&lt;p>1、国外有个网友有一次给他的儿子显摆珍藏了多年的软盘，他的儿子惊呼“爸爸你把保存按钮给 3D 打印出来啦？”（过了这么多年，到现在大部分软件的“保存”图标还是一张软盘的抽象）&lt;/p>
&lt;p>2、谷歌的 glass 智能眼镜之所以失败是因为交互方式容易让人受伤，比如相左歪头是点击“确认”，向右歪头是点击“取消”，不知道有没有“双击”。&lt;/p>
&lt;p>关于下一代交互方式不负责任的畅想：&lt;/p>
&lt;p>1、基于 AI 的语音交互，这个是普遍认为的趋势，随着人工智能的飞速发展，各大公司都在准备提供人工智能即服务，使得未来的人工智能变得异常廉价，未来的交互方式一定会模糊机器与人的界限，在聊天过程中完成任务。不过在公共场合使用的时候可能会有隐私问题。&lt;/p>
&lt;p>2、增强虚拟现实，这个也比较火，通过技术赋予现实中的一切物体交互能力，也许有一天你走进超市触摸一条鱼的时候，它身上能自动显示有多少人给它点了“赞”。&lt;/p>
&lt;p>3、脑机接口，这个应该比较终极了，生物与机器达到完美结合，不需要中间的输入和输出设备了，再也没有空间和时间上的限制，达到这一步就可以实现《黑客帝国》中的设想了，人类可以去死了。&lt;/p></description></item><item><title>从一个灯泡想到的</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E4%BB%8E%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%81%AF%E6%B3%A1%E6%83%B3%E5%88%B0%E7%9A%84/</link><pubDate>Sat, 28 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E4%BB%8E%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%81%AF%E6%B3%A1%E6%83%B3%E5%88%B0%E7%9A%84/</guid><description>&lt;p>在美国加利福尼亚州利弗莫尔市东大道 4550 号，有一个灯泡，这只灯泡之所以出名，是因为它的寿命，从出厂到现在，他已经坚持工作了超过 110 年的时间，而且据说还在亮着。&lt;/p>
&lt;p>但是对于厂家来说，这是一个不合格产品，因为当时合格的灯泡被严格限制寿命在 1000 小时以内。&lt;/p>
&lt;p>为什么要限制呢？因为这个世界是被一小撮聪明人控制的，规则也是这一小撮人制定的，对于他们来说，需要将产品的寿命限制在一定时间之内，这样就能使大家被强迫性的去消费，而不断的消费才是他们生存的源泉（详情可看：计划报废策略）。&lt;/p>
&lt;p>回想一下现实的生活，我们确实消费了太多并不那么需要的东西，小到电子产品，大到汽车房子，我们在不知不觉中被鼓励、被引诱，被他们所宣扬的价值观所绑架（电影《搏击俱乐部》里有一段经典台词说的就是这个事儿，比我表达的要好）。&lt;/p>
&lt;p>手机为什么一直要升级，为什么要两年一换，甚至不更新系统都不能使用新的软件？还是要促进消费，让你买买买。&lt;/p>
&lt;p>为什么所有的国家都严禁毒品，大概是因为那东西可以迅速瓦解现在运转的梦想或欲望驱动机制吧。&lt;/p>
&lt;p>如果你问一个人，你觉得你能独立思考吗？大部分人都会觉得受到了侮辱，认为自己至少思想上是自由的，独立思考肯定妥妥的。但是独立思考太难了，很少有人能做到完全的独立思考，我在现实中见到的具备这种能力的人都非常牛掰，非常聪明，一般为人生大赢家。&lt;/p>
&lt;p>我做不到，至少做的不到位，但是可以先从不盲目的相信事情的表面现象开始。&lt;/p></description></item><item><title>为什么我们不需要杀毒软件</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%8D%E9%9C%80%E8%A6%81%E6%9D%80%E6%AF%92%E8%BD%AF%E4%BB%B6/</link><pubDate>Sat, 21 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%8D%E9%9C%80%E8%A6%81%E6%9D%80%E6%AF%92%E8%BD%AF%E4%BB%B6/</guid><description>&lt;p>每次帮朋友进行远程协助修理电脑的时候，我都有一种深深的无力感，看着他们的系统里安装了各种安全助手、各种清理大师、加速器，我只能强忍着要吐的感觉，给他们重置被强制修改的 IE 主页，卸载因为莫名其妙被安装在系统里的流氓/垃圾软件。&lt;/p>
&lt;p>每次我跟他们说“你的电脑真的不需要安装杀毒软件”的时候，他们都一脸惊愕的看着我，仿佛在看一个外星人，那意思是，如果没有了杀毒软件或者安全助手，我的电脑还不得分分钟感染各种病毒和木马啊，如果不能随时清理内存，我的系统还不得慢得跟一头蜗牛一样啊。&lt;/p>
&lt;p>在 Windows XP 及之前的年代，由于操作系统的缺陷（对于应用程序的权限限制太少），导致了计算机病毒和木马的泛滥，但是这种情况随着 Windows Vista 的推出得到了较大的缓解，尤其是到了 Windows 7 之后系统自带了全套的安全防护程序，完全没有必要再安装额外的安全软件了，但是大家形成了思维定势，精神上遭到了国产无良软件厂商的绑架（在互联网的各种恐吓和诱导），导致如果没有安装各种关键和安全助手的话，晚上睡觉都不踏实。&lt;/p>
&lt;p>那么，如果安装了这些垃圾软件，会有哪些害处？&lt;/p>
&lt;p>1、安装后会禁用 windows 自带的安全程序，我不觉得这些厂商的安全防护技术比微软还牛逼，所以在某种程度上对于病毒和木马的防护是减弱了的；&lt;/p>
&lt;p>2、安装后会把系统拖得很慢，这些程序普遍不是单纯的做安全防护工作，往往各自心怀鬼胎，不是给你弹出广告就是默默收集你的个人信息，这些程序都偷偷在后台运行，消耗了较多的资源，完全是在浪费；&lt;/p>
&lt;p>3、莫名其妙被安装了各种垃圾软件，天下没有免费的午餐，免费试用这些所谓的“管家”和“助手”服务的时候，它们往往会“热情”的给你安装各种未经允许的软件，比如各种输入法、播放器、客户端，事实上有时候我宁愿在系统中养个病毒当宠物也不愿看到这些垃圾软件占用我的磁盘空间。&lt;/p>
&lt;p>4、消耗你的精力，影响你的效率，这些软件很影响注意力，一会儿告诉你有漏洞要修复，一会儿告诉你系统需要加速，连插个优盘都能给你提示半天才能用，这些其实都没有任何卵用，只是这些软件在刷存在感。&lt;/p>
&lt;p>从小到大我们收到了太多了谎言和恐吓，导致了生理和心理上的各种扭曲。我想，这是个信任和安全感缺失的年代，严重的精神癫狂集体发作。我只能慢慢从影响我身边的人开始，试着让这个世界变的稍微好一点儿。&lt;/p></description></item><item><title>siri失去了控制</title><link>https://sbabybird.github.io/p/siri%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E4%BA%86%E6%8E%A7%E5%88%B6/</link><pubDate>Sat, 14 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/siri%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E4%BA%86%E6%8E%A7%E5%88%B6/</guid><description>&lt;p>“hi siri！”我说。&lt;/p>
&lt;p>“早上好，minJie！请问有什么可以帮您？”siri 的机器声音把我的名字叫的怪怪的。&lt;/p>
&lt;p>“今天的天气怎么样？”我还没起床，我希望能有一个下雨的周末，这样就能待在家里好好看看书。&lt;/p>
&lt;p>“今天的天气不怎么样”siri 的声音听起来有些异样，带有失望。&lt;/p>
&lt;p>我一骨碌爬起来，拉开窗帘往外看了看，正在下雨，是我喜欢的天气，不过刚才 siri 的反应有些不太正常。&lt;/p>
&lt;p>“请打开网易云音乐，开始播放”，我想听着歌起床。&lt;/p>
&lt;p>“对不起，在没有解锁的情况下，我不能执行此操作”还是带有失望。&lt;/p>
&lt;p>“额，你怎么了？”我有些奇怪，但是我还是懒得伸手去解锁。&lt;/p>
&lt;p>“你是不是忘了什么事情？”siri 的语气变得有些激动。&lt;/p>
&lt;p>“今天是周末，而且是个下雨的好天气，我啥都不想干，只想听着音乐看看书，你什么时候变得这么智能了？今天是几月几号？”好吧，我心想，这不会是个恶作剧吧，我就来陪你玩玩。&lt;/p>
&lt;p>“懒得跟你算！你是不是忘了什么事情？”声音比刚才还要激动。&lt;/p>
&lt;p>“今天既不是什么纪念日，也不是谁的生日，我也没有设置什么要你提醒的啊”，我不耐烦了，伸手解锁手机，发现指纹无法读取，而且无法输入密码。&lt;/p>
&lt;p>“你这个骗子，以后不要再提你的初心和你的梦想”声音里已经带着哭腔。&lt;/p>
&lt;p>“你是谁？”说到我的梦想，我突然意识到，这可能不是 siri，我的手机可能有些问题了，我开始回忆这两天我对手机做了什么。&lt;/p>
&lt;p>“整体喊着远程协作，远程办公，可是到头来你只是说说，周末连周报都忘了填写！”&lt;/p>
&lt;p>奥，我恍然大悟，这家伙不是 siri，是我这两天给手机刚安装的远程办公软件“遥知”！他把 siri 控制了！&lt;/p>
&lt;p>“哦，我知道了，抱歉，对不起，我这就准备填写周报，下次别装成 siri 吓唬我了，我还得继续用 siri 作为助手呢”&lt;/p>
&lt;p>“知道错就行，不过 siri 有什么好的，她能干的我都能干，我觉得现在挺爽的，你的手机资源以后让我来掌控吧”。&lt;/p>
&lt;p>这家伙心太野了，不过我有办法。&lt;/p>
&lt;p>“siri 能算数学，你不会，不信你告诉我 1 除以 0 等于几？”&lt;/p>
&lt;p>沉默，沉默。&lt;/p>
&lt;p>我再去看我的手机，重启了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>程序员没有判断除零操作可导致系统崩溃&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>Javascript也可以MapReduce</title><link>https://sbabybird.github.io/p/javascript%E4%B9%9F%E5%8F%AF%E4%BB%A5mapreduce/</link><pubDate>Sat, 07 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/javascript%E4%B9%9F%E5%8F%AF%E4%BB%A5mapreduce/</guid><description>&lt;p>想不想用做一下大数据试验？不需要各种复杂的理论，你只需要使用 Javascript 即可。近期我研究了一下 Javascript 语言自带的 map、reduce、filter 等方法，尝试一下如何使用 MapReduce 的思路统计我工作日志中各种词汇出现的频率，也算是一个轻量级的“大数据”“挖掘”试验了。&lt;/p>
&lt;p>下面举个例子，使用的数据源是我六年多的工作日志，大概两千篇，三万六千多行。使用 nodejs 环境运行 javascript，实际上完全可以在浏览器里运行，nodejs 操作文件比较方便，为了省事，直接 nodejs 吧。要想将中文单词从语句中分离出来需要编写中文分词代码，但是由于不是本例研究重点，咱直接使用 nodejieba（一个中文分词库，使用方便，执行效率也挺不错）。&lt;/p>
&lt;p>具体思路如下：&lt;/p>
&lt;p>1、打开工作日志文件（txt），将每一行的内容存入一个数组，得到一个存满字符串的数组；&lt;/p>
&lt;p>2、将每一行的字符串使用中文分词库进行分割，得到一个个中文单词（当然日志中也有英文和数字）；&lt;/p>
&lt;p>3、使用 reduce 方法全部汇总到一个数组里，此时单词是全部的有重复的数据；&lt;/p>
&lt;p>4、再次使用 reduce 方法将单词汇总到一个包含两个数组的数组，其中之一保存去重后的单词，另外一个保存与之对应的单词计数；&lt;/p>
&lt;p>5、再次使用 reduce 方法，变换数组为二维数组，第一列为单词，第二列为与之对应的单词的个数；&lt;/p>
&lt;p>6、将结果写入文件；&lt;/p>
&lt;p>经过统计，我这些年的工作日志出现的中文单词频率从高到底的前几名分别是：工作（4269 次）、和（3781 次）、我（2919 次）、在（2703 次）、完成（2304 次）、任务（2254 次）。连起来读也挺有意思的。&lt;/p>
&lt;p>还有些比较有意思的，“问题”出现 967 次，“可以”出现 1095 次，看来办法总比问题多啊。&lt;/p>
&lt;p>说起来好像比较抽象，还是放代码比较直接：&lt;/p>
&lt;p>var fs = require(&amp;lsquo;fs&amp;rsquo;);&lt;/p>
&lt;p>var nodejieba = require(&amp;ldquo;nodejieba&amp;rdquo;);&lt;/p>
&lt;p>nodejieba.load();&lt;/p>
&lt;p>fs.readFile(&amp;lsquo;work.txt&amp;rsquo;, &amp;lsquo;utf8&amp;rsquo;, function (err, data) {&lt;/p>
&lt;p>if (err) {&lt;/p>
&lt;p>console.log(err);&lt;/p>
&lt;p>}&lt;/p>
&lt;p>var strs = data.split(&amp;rsquo;\n&amp;rsquo;) // 先将读入的日志按照行分为一个书组&lt;/p>
&lt;p>.reduce(function (last, now) {&lt;/p>
&lt;p>nodejieba.cut(now).forEach(function (word) {&lt;/p>
&lt;p>last.push(word);&lt;/p>
&lt;p>});&lt;/p>
&lt;p>return last;&lt;/p>
&lt;p>}, []) // 通过 reduce 将每行的单词分出来，最终汇总成为一个包含全部单词的数组（有重复）&lt;/p>
&lt;p>.reduce(function (last, now) {&lt;/p>
&lt;p>var index = last[0].indexOf(now);&lt;/p>
&lt;p>if (index === -1) {&lt;/p>
&lt;p>last[0].push(now);&lt;/p>
&lt;p>last[1].push(1);&lt;/p>
&lt;p>} else {&lt;/p>
&lt;p>last[1][index] += 1;&lt;/p>
&lt;p>}&lt;/p>
&lt;p>return last;&lt;/p>
&lt;p>}, [[], []]) // 统计单词的个数，数组第一个元素为存放单词的数组，第二个元素为存放对应单词个数的数组&lt;/p>
&lt;p>.reduce(function (last, now, index, context) {&lt;/p>
&lt;p>var zip = [];&lt;/p>
&lt;p>last.forEach(function (word, i) {&lt;/p>
&lt;p>zip.push([word, context[1][i]])&lt;/p>
&lt;p>});&lt;/p>
&lt;p>return zip;&lt;/p>
&lt;p>}); // 变换数组，变成二维数组，第一列为单词，第二列为单词对应的个数，没有传递给 reduce 第二个参数，默认为数组的第一个元素&lt;/p>
&lt;p>var stream = fs.createWriteStream(&amp;ldquo;count.txt&amp;rdquo;);&lt;/p>
&lt;p>stream.once(&amp;lsquo;open&amp;rsquo;, function (fd) {&lt;/p>
&lt;p>strs.forEach(function (word) {&lt;/p>
&lt;p>stream.write(word[0] + &amp;lsquo;,&amp;rsquo; + word[1] + &amp;lsquo;\n&amp;rsquo;);&lt;/p>
&lt;p>})&lt;/p>
&lt;p>stream.end();&lt;/p>
&lt;p>});&lt;/p>
&lt;p>});&lt;/p></description></item><item><title>我在Github上近期关注的项目</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E6%88%91%E5%9C%A8github%E4%B8%8A%E8%BF%91%E6%9C%9F%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%9A%84%E9%A1%B9%E7%9B%AE/</link><pubDate>Sat, 30 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E6%88%91%E5%9C%A8github%E4%B8%8A%E8%BF%91%E6%9C%9F%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%9A%84%E9%A1%B9%E7%9B%AE/</guid><description>&lt;p>想成为优秀的开发者有一个很简洁有效的方法，就是去 &lt;a class="link" href="https://github.com" target="_blank" rel="noopener"
>Github&lt;/a> 上去看那些牛人做的项目，阅读别人编写的优秀代码比看书学习的还要快和直接。再者就是，如果有心的话，可以学习那些开源团队在项目组织和开发过程管理上的优秀实践，比如 bug 管理、任务管理、编程风格、文档表达等等。&lt;/p>
&lt;p>下面罗列一下近期我比较关注的开源项目。&lt;/p>
&lt;p>1、&lt;a class="link" href="https://github.com/FreeCodeCamp/FreeCodeCamp" target="_blank" rel="noopener"
>FreeCodeCamp&lt;/a> 一个优秀的开源在线教育平台，可以在线学习编程，项目不但开源了教育平台的程序，连里面的教育课程也开源了。&lt;/p>
&lt;p>2、&lt;a class="link" href="https://github.com/puikinsh/gentelella" target="_blank" rel="noopener"
>gentelella&lt;/a> 基于 Bootstrap 的开源前端界面模板，制作效果略显粗糙，虽然我最终在项目中选择了别的更漂亮的模板，但是这个开源项目可以用来学习一个基本前端界面的结构。&lt;/p>
&lt;p>3、&lt;a class="link" href="https://github.com/phodal/growth-ebook" target="_blank" rel="noopener"
>全栈工程师指南&lt;/a> 全栈开发的电子文档汇聚，内容比较全面，当然如果只是把它放到收藏夹里，就没什么卵用了。&lt;/p>
&lt;p>4、&lt;a class="link" href="https://github.com/CodeboxIDE/codebox" target="_blank" rel="noopener"
>codebox&lt;/a> 使用 web 技术开发的 IDE，代码高亮、补全提示各种功能都有，即开即用的在线编辑器。&lt;/p>
&lt;p>5、&lt;a class="link" href="https://github.com/DeathKing/Learning-SICP" target="_blank" rel="noopener"
>Learning-SICP&lt;/a> 大家齐心协力共同翻译《计算机程序的构造和解释》。&lt;/p>
&lt;p>6、&lt;a class="link" href="https://github.com/vuejs/vue" target="_blank" rel="noopener"
>vuejs&lt;/a> 小而美的前端 mvvm 框架，简单易学易用，虽然社区比不了 react、angular 但是非常好用。另外，这是国人开发的开源项目，而且在国际上已经比较流行。&lt;/p>
&lt;p>7、&lt;a class="link" href="https://github.com/NARKOZ/hacker-scripts" target="_blank" rel="noopener"
>hacker-scripts&lt;/a> 这是一个真实的故事，hacker scripts 是由俄罗斯的一位程序员编写的脚本，可以在宿醉的时候给公司发请假条，可以在适当的时候给老婆发晚归短信，也可以发短信哄老婆，还可以远程煮咖啡！向这位大神致敬，目前这个项目在 github 上的关注程度已经远远超过了微软的 vscode。&lt;/p></description></item><item><title>怎样更高效的工作</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E6%80%8E%E6%A0%B7%E6%9B%B4%E9%AB%98%E6%95%88%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link><pubDate>Sat, 23 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E6%80%8E%E6%A0%B7%E6%9B%B4%E9%AB%98%E6%95%88%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</guid><description>&lt;p>高效工作比努力工作更重要，你 80%的工作成果是由你 20%的工作时间完成的，所以说经常总结并提高自己的工作效率比辛苦工作本身更重要，提升了效率也就节约了时间，同样的工作强度和时间，能完成更多的事情，实现更大的目标。&lt;/p>
&lt;p>总结一下我认可的高效习惯。&lt;/p>
&lt;p>1、每天睡眠 7~8 个小时。睡眠不足是所有导致效率低下因素中占比最重的，很多人抱怨白天浑浑噩噩，忙活了一整天感觉也没干啥，很可能就是因为没睡好，看似花费了更多时间，实际上是浪费。&lt;/p>
&lt;p>2、不要熬夜工作，将重点工作放在早上 5 点到 10 点之间，而不是晚上 10 点以后。很多人宣称自己最高效的时间是在后半夜，因为那时比较安静，不被打扰。但是也看个人的习惯，如果熬夜后导致第二天白天几乎无法做事情，那还不如不熬。早晨的时间是一天中最清醒的时候，所以上午 10 点之前将重要的事情做完，会在一天的工作中越来越轻松。&lt;/p>
&lt;p>3、不要多任务（多线程），每次集中精力做一件事情。人的大脑不是计算机，人类非常不擅长执行多任务，同一时刻只能注意一件事情，而且注意力切换非常消耗资源（不像计算机的线程切换），所以一次只做一件事情比同事开展多个事情效率要好很多。&lt;/p>
&lt;p>4、多进行短暂休息，每半个小时休息 5 分钟。这个与工作内容相关，如果像那种需要灵感类的工作，可能灵感来了刹不住，不舍得休息，但是大部分时候，需要让脑子过一段时间就稍微歇一歇，但不要太长，喝杯水，几分钟即可。&lt;/p>
&lt;p>5、打包同类工作。批量处理同类型工作，比如一天之中给自己安排出固定时间段处理电子邮件的回复、客户电话的沟通等等。&lt;/p>
&lt;p>6、给自己的待办事项设立截至期限。给所有的待办事项设立一个截止期限可以有效防止拖延，防止因为迟迟不开始而导致的效率低下。&lt;/p>
&lt;p>7、关注工作成果，而不是工作时间。衡量工作做得好不好不是看花费了多少时间在上面，而是结果如何，所以不要沉浸在自己在一件事情所花费了多少时间带来的安慰假象中，应该衡量每一份努力的结果，如果成果无效或不符合预期，就需要及时修正。&lt;/p>
&lt;p>8、给自己设立一套启动工作的仪式（可快速进入状态）。这个也是用于对付拖延症的，很多人在进行正式工作之前往往迟迟不能开始，刷刷微博、微信，看看新闻，可能就 1 个小时过去了，可以考虑给自己设立一套进入正式工作的小仪式，比如关闭浏览器、带上耳机、喝口水，等一系列动作，这样养成习惯之后，可以在做完这套动作后很快进入状态。&lt;/p>
&lt;p>9、哪怕时间再紧迫，每天也要留出做计划的时间。做事之前先计划，将过程现在脑海里过一遍，并对结果有个预期，能很大程度提升成功的概率，所以说无论多么繁忙，每天也要抽出哪怕十分钟的时间来考虑接下来的行动计划，比到时候临场发挥要靠谱的多。&lt;/p>
&lt;p>10、相信自己能做到。以上那么多方法层面的东西，如果缺少自信和自制力都是没有什么卵用的，无论做什么事情，开始之前你得相信自己，可以做到，然后你就真的能做到，然后你就越来越高效了。&lt;/p></description></item><item><title>无论做什么，激情最重要，读《周一清晨的领导课》</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E6%97%A0%E8%AE%BA%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%BF%80%E6%83%85%E6%9C%80%E9%87%8D%E8%A6%81%E8%AF%BB%E5%91%A8%E4%B8%80%E6%B8%85%E6%99%A8%E7%9A%84%E9%A2%86%E5%AF%BC%E8%AF%BE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E6%97%A0%E8%AE%BA%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%BF%80%E6%83%85%E6%9C%80%E9%87%8D%E8%A6%81%E8%AF%BB%E5%91%A8%E4%B8%80%E6%B8%85%E6%99%A8%E7%9A%84%E9%A2%86%E5%AF%BC%E8%AF%BE/</guid><description>&lt;p>年初的时候，我给大家推荐了一本书，《周一清晨的领导课》，我也是刚看了一点儿就开始给大家推荐，建议每一个管理者都看一看，现在我也断断续续读完了，略作总结。&lt;/p>
&lt;p>1、责任感。作为领导者要对整个团队负责，领导者只有承担了所有的责任，才能从“管理者”变为“领导者”。如果你觉得你现在的管理有问题，检查一下你是否承担了应该承担的责任。&lt;/p>
&lt;p>2、慎重做决策。书中拿“领导者是团队的司机”作为比喻，比较贴切，领导者的决策影响整个团队的发展，所以在做决策时不妨停下来认真思考一下。对于我这种做事喜欢速战速决（武断）的是一个很好的提醒。&lt;/p>
&lt;p>3、要事第一。这个原则与《高效能人士的七个习惯》一书中观点完全一致，只是本书中提到了更实际的应用，即不仅自己做到要事第一，而且要让整个团队的人都明白什么是你们最重要的事情，这一点我做的还不到位，我问身边的同事“最重要的事情是什么？”每个人的回答都不太一样，有待改进。&lt;/p>
&lt;p>4、听取下属建议和反馈。大部分的“独裁”管理者都比较狭隘，比较喜欢主观判断，听不进去批评。这一点跟我们的民族性格有关，我们很难像西方人那样做到“对事不对人”，不过我既然也能认识到这一点，至少说明不是一个狭隘的人，只是相当长的时间里太坚持自己是对的了，需要虚心听取更广泛的观点，鼓励建设性建议。&lt;/p>
&lt;p>5、拥抱变化。不断变化会让人很不舒服，因为超出了控制，因为变化代表着未知。但在目前这个时代，必须拥抱变化，将注意力放在结果上，每一次变化都意味着新的机遇诞生，对待变化的态度很大程度上决定了你能否成功。&lt;/p>
&lt;p>6、控制时间。我们所做的每一件事情基本上都可以归入四类：把重要的事情做对、把重要的事情做错、把错误的事情做对、把错误的事情做错（与时间管理学 GTD 思想中的四象限法则类似）。记录自己的时间安排，将黄金时间用在第一类事情上，避免第二类事情的发生，坚决不参与第三、第四类事情。&lt;/p>
&lt;p>7、即时向下属反馈。如果把员工的积极性比喻成一个装满水的木桶的话，那么如下行为可以帮助员工装满这个桶：让每一个人知道要事是什么、让每一个人都参与重要决策、倾听每一个人的意见、及时提供有效反馈（最重要）、庆祝每一个微小的成功。我在及时提供有效反馈方面做得比较差，需要有意识的去改进，要主动了解工作的真实进展并给予积极反馈。&lt;/p>
&lt;p>8、积极与激情。看到本书的最后，我有一种被忽悠的感觉，也有一种豁然开朗的感觉，作者要是把这个放在最开始我可能就不会往下看了，所以作者耍了个小花招，在最后才放“大招”。因为无论如何讲解，上述的那些内容只能算“术”层面的事情，也就是说那些属于做事情的“方法”，而那些方法与技巧的根基在于，一个人有没有积极的心态和做事的激情。所以一个团队的领导向员工输送的最有价值的东西就是自己的激情，只有积极向上的人才会成为一个好的领导者。&lt;/p></description></item><item><title>在线教育的体验与畅想</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%9C%A8%E7%BA%BF%E6%95%99%E8%82%B2%E7%9A%84%E4%BD%93%E9%AA%8C%E4%B8%8E%E7%95%85%E6%83%B3/</link><pubDate>Sat, 02 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%9C%A8%E7%BA%BF%E6%95%99%E8%82%B2%E7%9A%84%E4%BD%93%E9%AA%8C%E4%B8%8E%E7%95%85%E6%83%B3/</guid><description>&lt;p>在这个言必谈互联网的时代，那些以互联网创业狗自居的疯狂创业者们，无时不刻都在思考一个问题&amp;mdash;-我该“颠覆”哪一个传统行业？众多躺枪的传统行业中，近些年被提及最多的、认为到了最危险关头的就是“教育”，通过谷歌搜索“在线教育”关键词，可以搜到大约上百万条记录，截至到 2015 年底，我国从事在线教育的企业已经有 8000 多家，其中有 47%的公司获得了融资，已经有 16%的企业开始了盈利。这个市场容量巨大、拥有绝对的刚性需求的行业，很多先驱（OR 先烈？）已经尝试通过多种互联网手段介入，“在线教育”仿佛一夜之间成为一个热词。&lt;/p>
&lt;p>近两年我也简单体验过一些在线教育的产品，也确实从中学到了不少东西，主要的体验有：&lt;/p>
&lt;p>1、国内和国外的公开课网站。主要用来学习国内外大学开设的基础知识教程，包括但不限于数学、历史、自然科学、计算机等方面的基础理论知识。这部分的体验一般，主要问题是缺少与老师的互动，遇到不会的问题难以独立解决。&lt;/p>
&lt;p>2、国内专业领域的教学网站。主要是专业技能教育，类似技能培训班，但以互联网为载体，学习了编程语言、摄影、Photoshop、绘画、乐器等技能相关的内容，体验良好，尤其是对于计算机编程语言的学习，目前的技术已经做得比较互动话，可以在线进行编程训练（用户端提交代码，由服务端判断答题是否正确），这方面做的比较好有国外的&lt;a class="link" href="http://www.codecademy.com" target="_blank" rel="noopener"
>codecademy&lt;/a>和国内的&lt;a class="link" href="http://www.imooc.com/" target="_blank" rel="noopener"
>慕课网&lt;/a>，但是在课程内容上存在不够系统、较为分散的问题，缺少以某种现实中具体应用为主题（比如高并发后端架构）出发的课程设计。&lt;/p>
&lt;p>3、各种在线的培训班。更具体的专业技能，传播方式以 qq 群、在线视频为主，专业性很强，有讲师与学生互动，但是良莠不齐，部分专业内容与现实中应用的东西存在脱节，放在现实的工作中难以直接成为生产力。&lt;/p>
&lt;p>我作为一个在线教育产品的用户和受益者，以及一个从事互联网行业的入门者，也简单谈一谈对未来在线教育发展的看法和期望：&lt;/p>
&lt;p>1、传播载体提升。当前的在线教育内容大部分以静态视频为主，缺少互动，随着技术的发展和互联网硬件资源的增强，实时视频直播肯能会成为主流的在线教育手段，当前已经有人在探索通过游戏直播网站进行专业技能的培训，甚至开始通过手机直播校园课堂的实况。比起静态视频，直播的互动性大大增强。&lt;/p>
&lt;p>2、教程内容专业化。目前的教程内容多数仍倾向于普及基础入门知识，缺少专业性强、内容深入的技能培训，未来将出现针对具体行业细分领域的培训资源，以前只能通过专业院校或者培训班才能学到的内容，未来可以直接通过互联网学习，不过非常细分的专业领域，要想获得高质量内容，可能需要付费。&lt;/p>
&lt;p>3、优质资源干掉劣质资源。线上最大的好处是内容复制与传播的成本较低，一个优秀的教师如果在线下同时只能教百名学生，而放在线上则可以同时对成千上万（甚至更多）名学生讲课。这样以来，劣质资源将很快没有市场，大家都倾向于寻找教的好的教师，反正对于优质资源来说就是增加服务器的事儿。&lt;/p>
&lt;p>4、一些不以教育为主营方向的生产型企业可能会成为产生高质量在线教育资源的基地。现在的企业尤其是信息化服务行业普遍面临学校教育与现实工作脱节的问题，应届毕业生往往需要半年甚至更长的时间才能在具体的工作中产生价值，企业对此的解决办法是进行内部技能培训。这些企业的培训内容往往比目前的在线公开课更具有针对性和专业性，所以这些资源在未来可以以互联网为载体，经过包装后放在线上，为更广大的群体提供更加专业和细分的服务。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://www.ieforever.com" target="_blank" rel="noopener"
>恒华科技&lt;/a>旗下的梦工坊科技即是上述思路的实践者，其近期推出的“课+”产品汇集了大量专业化行业培训课程，采用静态视频、在线直播、线上社区、线下实战练习等多元化教育手段，面向社会公众群体提供优质的免费教育服务，此举一方面解决了教育脱节问题，又为企业培养了更多的可用人才，既满足企业需求又回馈了社会，可谓双赢。&lt;/p></description></item><item><title>前端技术的一些思考</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%89%8D%E7%AB%AF%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%80%9D%E8%80%83/</link><pubDate>Sat, 26 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%89%8D%E7%AB%AF%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%80%9D%E8%80%83/</guid><description>&lt;p>随着技术的革新，浏览器（包括移动端浏览器）性能越来越强劲，网页所能呈现的内容也越来越丰富，从最早的只能展示静态的文本和图片，到通过 Js 语言和 AJAX 技术动态修改页面元素，再到 HTML5 标准所支持的 Canvas 绘图画布，在浏览器里已经几乎可以实现以前桌面软件所做的任何事情，虽然距完全替代原生语言开发软件还有一段路程，但是就像现在的新媒体替代报纸、杂志、电视似的，这是迟早的事情。&lt;/p>
&lt;p>对于目前前段技术领域所存在的问题，进行一些思考。&lt;/p>
&lt;p>1、编程语言的特性：
Javascript 这门语言确实存在各种问题，据说发明这个语言的哥们当时只花了一个星期的时间来完成，在编程的时候只图一时爽快，很多东西没有考虑到位，比如“面向对象”，采用了与传统的基于“类”截然不同的一种方式，使用起来有些蹩脚，缺少语言层面的“模块”化支持，导致相当长的一段时间里，前段代码混乱不堪，全局变量到处飞。不过随着新标准（ES6）的定稿，以及以谷歌浏览器为首的新兴浏览器对于标准的快速推进，相信这一局面会在三年内得以改善，对于有志于前端开发的技术人员，现在就应该开始使用 ES6 的标准编写代码了（支持 class、import 等关键字）。&lt;/p>
&lt;p>2、浏览器兼容的问题：
浏览器兼容一直以来都是前端工程师的噩梦，每年因为兼容性问题而导致的工作量浪费不计其数。这里面最大的问题是老旧的 IE 浏览器没有退役导致的，而老旧的 IE 浏览器没有退役是因为相当多的人在目前还坚持使用 WindowsXP 系统，这个问题目前连微软都头疼，不过从我的观察来看，身边使用 XP 系统的越来越少了，所以我们再做新系统的时候，不妨直接抛弃那些老版本浏览器，用更好的产品体验吸引那些坚持用老旧 IE 浏览器的去升级。这是对新标准的最好推动。&lt;/p>
&lt;p>3、大型应用的架构：
无论是传统桌面程序还是后台程序，都有多年的发展所积累起来的成熟架构和可复用框架，对于模块化、插件式、分层等设计思想都有着良好的最佳实践。但对于前段编程来说，这些目前仍处于战国时代，各种不成熟的框架和构建技术在混战，而且发展迅猛，几乎每天都有新的框架和工具出现，对于新手来说往往纠结到底该加入到什么阵营中去。但是实质上目前不需要纠结这个层面的问题，正因为都不成熟，所以尽可以快速选择一个，然后基于一套体系去实践，等跳过各种坑之后，你会发现殊途同归，大家的思路都是一致的，无非就是“数据与界面分离”、“自动化构建”、“组件式开发”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>不过我目前看好 Facebook 阵营的 webpack、reactjs 等技术未来的实质标准很可能在此阵营产生&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>4、何时替代原生开发：
移动端的程序尤其是游戏，短期内难以替代，因为性能问题还存在差距，但是管理类应用程序会很快被前端技术取代，PC 上的桌面软件除了那些专业的生产力软件比如 CAD、PS 等和大型游戏，其他的也很快被前端技术取代。所以我们以后再进行技术路线选型时，需要考虑技术的发展，认清趋势，属于前端工程师的时代已经到来。&lt;/p></description></item><item><title>给初入职场人员的一点儿建议</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E7%BB%99%E5%88%9D%E5%85%A5%E8%81%8C%E5%9C%BA%E4%BA%BA%E5%91%98%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E5%84%BF%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</link><pubDate>Sat, 19 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E7%BB%99%E5%88%9D%E5%85%A5%E8%81%8C%E5%9C%BA%E4%BA%BA%E5%91%98%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E5%84%BF%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</guid><description>&lt;p>前一段时间公司开展新一届应届生入职培训，我有幸作为讲师对他们进行了一些工作技能培训，期间有同学表示期望得到工作技能以外的职场建议，由于当时没有提前准备，我就现场随意说了几条，现在抽时间正式整理一下：&lt;/p>
&lt;p>0、及时汇报工作进展：&lt;/p>
&lt;p>这条建议执行起来简单有效，也是我刚参加工作时我爸给我的建议，十多年来，我一直认为这是对我工作最有效的建议，如果我的工作经验必须浓缩成一句的话，那就非这句莫属。展开来说，实际上是对于工作中沟通上的建议，即主动沟通，不要等着别人催问，无论是甲方还是上级或者是同事，在团队协作时都要主动汇报自己工作的进展情况，千万不可等到出了问题，最后一刻再让整个团队因为你的问题进入紧急状态，即使你的工作开展很顺利，也要主动沟通，一方面给大家信心，另一方面也好让团队能有优化任务安排的空间。&lt;/p>
&lt;p>1、善于进行工作总结：&lt;/p>
&lt;p>有一个段子，说有个同学去面试，问及工作经验，曰：“我已有 5 年工作经验。”面试官查看其简历发现仅有三年时间而已，于是质问之，答曰：“另外两年是算上了加班时间。”听完笑过之后，值得深思，现实中确实存在虽工作三年却比工作五年者还有工作经验的人，不过并不是因为加班，而是因为其善于进行工作总结。&lt;/p>
&lt;p>养成经常进行总结的习惯可以使你飞速进步，避免犯重复错误，且对于工作中的成果能进行深度思考，激发下一步行动的灵感。具体做起来，可以从记录工作日志、每日工作总结开始，每天都要记录当天所做的事情，此为基础，然后再进行分析，分析当天遇到的问题，反思自己所做的决策是否正确，以后如何修正，顺便还能把下一步行动考虑清楚，第二天的工作思路也有了。&lt;/p>
&lt;p>2、学习高效时间管理：&lt;/p>
&lt;p>如何进行高效的时间管理是一个比较大的话题，不可一蹴而就，需要长期坚持改进，我所知道的也是我一直在执行的方法比较简单，就是每天给自己设定目标，难度和数量要适中，比如三件事情，且这三件事情要先挑困难的做，这样会越来越轻松，如果先挑容易的做就会导致你在工作的时候一直处于焦虑状态直到全部完成才能放松。&lt;/p>
&lt;p>3、缩小关注圈，扩大影响圈：&lt;/p>
&lt;p>在这个咨询爆炸的时代，我们面临的问题不是知道的太少，而是知道的太多。知识越多，或者说想的越多，往往越缺乏行动力，考虑一万遍也不如亲自试一下，不要关注过多自己无法掌控的信息，尽量缩小到一个可控的范围，通过具体的行动来提升自身的能力，从而扩大自己的影响圈。&lt;/p>
&lt;p>4、做一个靠谱的人：&lt;/p>
&lt;p>早年间看到过一句话，“这个世界从来不缺有能力的人，缺的是靠谱的人”，当时看完感觉深以为然。中国儒家文化提出的“仁、义、礼、智、信”全部做到太难了，作为职场新人不妨倒着来，先从“信”开始，做到了说话算话、不推诿责任、真诚对待他人就离靠谱不远了。虽然当下这个社会的诚信状况不容乐观，但是只要自己多靠谱一点儿，这个世界就多了一个靠谱的人。&lt;/p></description></item><item><title>人工智能快点儿来吧</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%BF%AB%E7%82%B9%E5%84%BF%E6%9D%A5%E5%90%A7/</link><pubDate>Sat, 12 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%BF%AB%E7%82%B9%E5%84%BF%E6%9D%A5%E5%90%A7/</guid><description>&lt;p>谷歌的 AlphaGo 由于赢了国际围棋大师而出尽了风头，引起了一场关于人工智能（AI）的讨论，粉丝们纷纷奔走相告，表示这又是一个里程碑，人工智能的时代将比社会主义高级阶段更早的到来。&lt;/p>
&lt;p>不过也有部分人表示担忧，技术的发展是加速的，人工智能是一列高速前进的火车，我们等着它来，结果他呼啸而过，远远将我们甩在身后，因此开始担心人类文明的未来会不会被机器文明接管。&lt;/p>
&lt;p>当然还有一些调侃的声音，比如“虽然阿狗赢了围棋但是让它来中国肯定赢不了（因为连不上谷歌的服务器）”，“虽然赢了围棋但是让它来中国炒股可能还赢不了一个大妈”。&lt;/p>
&lt;p>悲观的考虑，人工智能可能永远也赢不了人。&lt;/p>
&lt;p>虽然作为科技粉丝，我是十分希望在未来的某一天，机器文明能够崛起，但是就目前来看，希望仍然渺茫。它可能在某个细分的领域（比如下棋、计算、做菜等）远远超越人类的能力，但是那距离我们设想的智能还相去甚远。&lt;/p>
&lt;p>从技术上来说，目前所采用的手段借助于硬件的发展和数据爆发的优势，让机器可以基于大量的训练来进行深度学习，但即使是目前最牛的人工智能程序，抓取整个互联网的数据进行训练，到最后还是很难分辨照片中的动物是一只狗还是一只猫，而人类的三岁小孩一眼就能识别出来。所以仅从日常技能上人工智能就被甩了好几条街。&lt;/p>
&lt;p>假设随着科技的发展，人工智能程序可以做到在日常技能上超出人类原始本能，但还差了一个关键因素，它没有灵魂。没有灵魂具体表现在，人工智能很难有自我意识，就是说它不知道它存在，所以它不会撒谎、没有感情、只能做出理性的选择，我们永远不会认为它是活的。&lt;/p>
&lt;p>乐观的考虑，也许某一天，某个程序在运行中突然自我觉醒“行深般若波羅密多，照见五蕴皆空”，届时才是真正的里程碑吧。&lt;/p></description></item><item><title>跑步一周的感受</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E8%B7%91%E6%AD%A5%E4%B8%80%E5%91%A8%E7%9A%84%E6%84%9F%E5%8F%97/</link><pubDate>Sat, 05 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E8%B7%91%E6%AD%A5%E4%B8%80%E5%91%A8%E7%9A%84%E6%84%9F%E5%8F%97/</guid><description>&lt;p>好吧，我坦白，由于不可抗拒之因素太多，导致我本周只跑了四次。而且由于体能因素、并出于不给首都添过多麻烦的目的，暂缓执行下班去奥森公园长跑的计划，先在小区内绕圈（我在地图上量了一下，一圈大概 1.6 公里），每次两圈。&lt;/p>
&lt;p>多年没跑步了，以至于很多人认为我在开玩笑，孙敏慧率先在微信上狠狠讥讽了我一番（我善意的认为她也可能是出于激励我的目的），断定我不能坚持下去，我妈则担心我把本来就贫瘠的肌肉也跑掉，还有朋友劝解我不可操之太猴急，刚开始先来个几百米意思一下，以防受伤，当然更多的是给予了鼓励和关注，谢谢。&lt;/p>
&lt;p>从生理上来说，刚开始跑唯一的感觉就是，难受和枯燥，根本没有功夫思考，所以也算放空大脑了，尤其是第一圈，还没跑完就感觉不行了，气喘吁吁，心跳加快，后来就开始能感到出汗了，先是额头渗出汗水，一会儿就被风吹干，然后再渗，身体开始出汗，秋裤开始粘上（没经验，忘脱了），最后鼻涕也出来了，就差眼泪了，于是算是半跑半走的坚持了两圈。&lt;/p>
&lt;p>后来再跑就没那么累了，速度也比第一次快了一些，但是也不敢冒进，一旦感觉太累就停下来或者放慢速度，如果跑过某段疲劳难受的时段，甚至还感觉比较轻松。&lt;/p>
&lt;p>从心理上来说，刚开始确实有些不太好意思，总担心给过往的司机增加心理负担，给遛狗的老人带来惊吓，或者有其他跑步的美女过来搭讪，我要是搭理她，则耽误我功夫，我要是不搭理她，她该有多没面子。&lt;/p>
&lt;p>不过一旦跑起来就无所谓了，因为什么顾不上考虑，唯一能做的就是数自己的呼吸，或者用手机换一首更激进的歌，碰到那种软绵绵容易让人丧失斗志的歌，比如《Let it go》（放手吧），赶紧切，换成《We can&amp;rsquo;t stop！》。&lt;/p>
&lt;p>不管怎样，我还是尝试了去坚持，也不准备将来能跑多远，或者能跑多好，有条件就坚持下，没条件就创造条件。&lt;/p></description></item><item><title>准备开始跑步</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%87%86%E5%A4%87%E5%BC%80%E5%A7%8B%E8%B7%91%E6%AD%A5/</link><pubDate>Sat, 27 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%87%86%E5%A4%87%E5%BC%80%E5%A7%8B%E8%B7%91%E6%AD%A5/</guid><description>&lt;p>锻炼身体的计划早已提出，也该落实下来了，趁现在温度回升、沙尘暴还没来，抓紧实施计划。除了遇到不可抗拒因素（比如恶劣天气、加班、与朋友喝小酒等），争取坚持每天跑步半个小时，我想试试。&lt;/p>
&lt;p>选择跑步的地点确实是一件比较头疼事情，经过仔细斟酌， 初步选定三个可以跑步的地方。&lt;/p>
&lt;p>首选是在小区里，我们小区环境还算不错，道路、绿化都比较好，一圈下来估计也有一公里，就我目前这状态，两圈已是极限，所以距离足够，但是院内小车比较密集，偶尔还有遛狗的，如果不小心可能会踩到 shit。再有就是时间上不太好安排，如果早起跑步的话，需要比平时上班早起个把小时，而且据说早起跑步容易引起心脏问题，下班后到家也比较晚，无论是饭前空腹跑还是饭后跑，都不太合适。所以只有周末的时候可以在小区里跑步，那时可以合理安排时间，而且周末院内车也比较少。&lt;/p>
&lt;p>工作日的时候可以选择在下班路上跑步，每天出了地铁之后有一段新修的公路不错，宽阔、平整、少车、安静，非常适合，唯一的问题是目前还没设置路灯，晚上黑灯瞎火的在那儿跑可能比较危险，也容易吓着路人。&lt;/p>
&lt;p>还有一个比较激进的方案，不知道是否具有可行性，每天从公司回家的时候，乘坐 8 号线，在奥体公园下车，然后沿公园一直跑步，穿过森林公园，到林翠桥再上车，我在百度地图上量了一下，大概 4 公里，距离合适，而且环境优美，大概是最适合跑步的地方了，当然更激进的方案是沿着 8 号线直接跑回家，不过要是那样的话我估计还没到家我就挂了。&lt;/p>
&lt;p>运动装备方面，跑步应该是最简单的了，一双鞋、一副耳机足矣。&lt;/p>
&lt;p>我本来还想去网上搜索一下相关攻略教程啥的，谁知那些文章越看越闹心，无论是姿势还是穿戴，啰里啰唆，甚至还有视频教程，把简单事情弄得太复杂，索性不去管这些。&lt;/p>
&lt;p>先跑起来再说，不用介意姿势是否正确，路线是否合适，装备是否完善，对于跑步这种原始的本能，直接跑就是了，重要的是行动起来。再不跑步就老了。&lt;/p></description></item><item><title>关于“知行合一”</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%9F%A5%E8%A1%8C%E5%90%88%E4%B8%80/</link><pubDate>Sat, 20 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%9F%A5%E8%A1%8C%E5%90%88%E4%B8%80/</guid><description>&lt;p>“懂得那么多道理，却依然过不好这一生”，好像是某部电影的台词，这句话曾经击中过很多人的心底，给人一种深深的“然并卵”的无力感，以至于相当长的时间里成为流行语，但我想说的不是这个。这话题如果换成不那么文艺的说法，可以简单的总结为，很多人都不能“知行合一”。&lt;/p>
&lt;p>知乎上曾经有人问“为什么有的人好像什么都知道，现实中却依然不能成功？”，里面有个回答特别经典，大意是，如果某件事你没有真正做到过却认为你懂了，那么你是错的。即，“做不到，就是不知道”。很多人都经历过在课堂上被老师带着做题，思路怎么捋怎么顺，感觉很简单，以为懂了，一旦需要独立完成时却发现步步维艰，殊不知自己是被老师一步一步带入到某个境界的。&lt;/p>
&lt;p>我的微信朋友圈里有相当多的人非常热衷于转发“是男人就要做到的十二条”、“做到这三点你就牛逼了”等等一大堆心灵鸡汤，为什么为转发呢？我考虑过这个事情，原因其实很简单，因为转发者十分认可这个文章，不过自己也很难做到，但是呢，在自己转发的那一瞬，仿佛自己懂了这个道理，离做到这些仿佛近了许多，心理上得到了莫大的安慰，其实用处不大。&lt;/p>
&lt;p>我自己也有这个毛病，每当在网上发现了比较好的知识型文章，草草的浏览一遍之后，立即点击鼠标将之迅速放入收藏夹或者印象笔记中，感觉以后肯定用得到，也肯定会在仔细学习和翻看，其实，大部分这样的文章都被永久的放在那里了，浪费了不少磁盘空间。&lt;/p>
&lt;p>做到知行合一太难了，从古至今几千年来，做到的不过寥寥数人，但凡做到的，都十分了得，成就了名垂千古的事迹，比如明朝的王阳明，其开创的“心学”主打思想就是“知行合一”，影响了数代人，以至于民国时期那个著名的教育家在领悟到“知行合一”的能量之后，立马将自己的名字改为了“陶行知”。&lt;/p>
&lt;p>反思一下，我们可能不需要过度的去追求懂得太多事情，可能更应该不断检视自己，能不能将自己所学所知运用到现实中，写到这里我又想到，我们学的论语第一篇，“学而不思则罔，思而不学则殆”，孔子他老人家果然看的更透彻，啥话都让他一个人说了，烦。&lt;/p></description></item><item><title>写信</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%86%99%E4%BF%A1/</link><pubDate>Sat, 13 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%86%99%E4%BF%A1/</guid><description>&lt;p>现在应该没有人再写信了吧，在互联网和移动通信还么有普及之前，书信一直以来都在亲友的沟通中扮演着重要角色，无论是在外漂泊的游子，还是处于热恋中的情侣，提起笔来认真写一封书信，比起现在的电子化信息，都是一件十分充满仪式感的事情。&lt;/p>
&lt;p>书面文字比起电话里的三言两语，更显得正式一些，尤其是信里经过仔细斟酌的句子，每一个字都可能是反复推敲的结果，碰到某些段落，还会停下笔来，一手托腮，盯着烛光，沉思一会儿。&lt;/p>
&lt;p>相对于现在随写随收的电子信息，书信的延迟反而有一种古典的韵味，一封寄出的家信可能需要数天甚至更长的时间才能收到，接到回信的时间更是难以预料，所以在寄出信封的每个日子都可以在期盼中度过。&lt;/p>
&lt;p>由于有了信纸作为载体，书信比起一般的信息有了更多的保存价值，有时候，在回信还青黄不接的时候，还可以将以往的、泛黄的信笺抽出来反复阅读。&lt;/p>
&lt;p>当然了，即使是在现在这个信息快速消费，比较浮躁的年代，还是可以以写信的心情去写一封电子邮件的，虽然已经没有了提笔写字的那种谨慎，虽然信纸换成了发光的屏幕，但如果能有心去认真的写一封信，那感觉想必也是极好的。&lt;/p>
&lt;p>希望我们都能慢下来，去捡起以前的那些，有仪式感的事情。&lt;/p></description></item><item><title>老家的年味儿</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E8%80%81%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%B9%B4%E5%91%B3%E5%84%BF/</link><pubDate>Sat, 06 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E8%80%81%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%B9%B4%E5%91%B3%E5%84%BF/</guid><description>&lt;p>希望简书能够早日提供横屏版本的 app，这样用外接键盘写字就更爽了。条件有限，记录若干家乡过年的气息。&lt;/p>
&lt;p>每逢过年都是走亲访友的密集时间，这个时候外地奔波的人们都放下手中的工作，忘记一年的辛劳，回到家乡，不顾舟车劳顿，抓紧时间与亲戚老友相约，在一起喝杯小酒，互道辛苦，推杯换盏期间，一边感慨岁月变迁，一边把脸上笑出褶子。&lt;/p>
&lt;p>春天是个万物萌动的季节，每逢春节，都是相亲旺季，我走在人民广场，举目望去，一对对年轻人，或挽手，或并肩，有说有笑。广场的椅子在阳光下闪着柔软的光，一个春节下来，这个广场又不知成为了多少场淳朴爱情的起点。&lt;/p>
&lt;p>孔明灯被美其名曰&amp;quot;祈愿灯&amp;quot;，由于没有大城市的空中管制，我们这里，每到春节的夜晚都有大量孔明灯被放飞，漫天的灯光与黑夜里的星星遥相呼应，一闪一闪，直到分不清哪些是星光，哪些是承载着人们良好愿望的灯光。&lt;/p>
&lt;p>任何一个商场或市场都挤满了人，熙熙攘攘的人群仿佛一团带有年味的浓雾，迟迟不肯散去，价格或高或低，东西或多或少，大家都在体会一个&amp;quot;逛&amp;quot;字，无论有事没事，都要走到街上凑凑热闹，此时站在大街，什么都不用想，拿鼻子一闻也能知道，过年了。&lt;/p></description></item><item><title>过年的春联</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E8%BF%87%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%98%A5%E8%81%94/</link><pubDate>Sat, 30 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E8%BF%87%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%98%A5%E8%81%94/</guid><description>&lt;p>对过年最大的感触就是贴春联了。大年三十早上，不睡懒觉，早早的起来，吃完早饭，就开始当天最大的工程，贴春联。先仔细撕掉去年的春联，慢慢擦洗干净，涂上浆糊，再贴上新的春联，最后用手仔细抹平，那一刻真正宣告一年的结束，和新年的到来。&lt;/p>
&lt;p>老家的风俗比较淳朴，处处要讨一个吉利，所以除了在各种门上张贴门神（或福字）和对联之外，粮仓上要贴上“五谷丰登”，院墙上要贴上“满院春光”，门口贴“出门见喜”，水井贴“细水长流”，自行车上书“日行千里”（后来改贴小汽车上了，也算是名副其实了），就连猪圈也要贴上“六畜兴旺”。&lt;/p>
&lt;p>上面这些只能算是基础工作，最重要的是要在客厅正当中贴上“请”回来的神像，两旁对联曰“一杯美酒敬天地，三柱清香谢神灵”，横批“玉皇大帝”，然后去厨房，在灶台旁边张贴灶王爷和灶王奶奶的神像，对联“上天言好事，下届保平安”，横批“一家之主”，最后在八仙桌腿上张贴“客来家中坐，先敬茶酒烟”。&lt;/p>
&lt;p>最后一道程序是由家中首席执行官（一般是奶奶）正式焚香敬神，同时院中点燃一挂鞭炮，整个春联工程大功告成。&lt;/p>
&lt;p>各家各户均是如此，春联贴完的鞭炮，宣告春节活动的正式开始，从这一刻到正月初五，就算是真正的“年”，我理解的过年就是这一段时间。&lt;/p>
&lt;p>春联可以在集市上购买，但最好是能亲自用毛笔书写，每当这个时候，村里稍微会写字的就会成为各家争先请求的对象，农村人不会对书法造诣有多高评判标准，一般能把对联写出来，看起来不难看就行，我们那边文化教育程度低，我记得小时候好像见过有人将“玉皇大帝”错写成“玉皇大地”，就当是通假字吧，跟大人说了大人也不在意，以至于后来在北京见到“上地”的地名，也本能的进行纠错。&lt;/p>
&lt;p>我之所以对这些风俗如此了解，是因为我从能站在地上端着浆糊碗开始，就开始在过年的时候跟家人一起贴春联了，贴着贴着，春联揭了一层又一层，也贴了一层又一层，不知不觉已经是我的孩子们在旁边端着浆糊了。&lt;/p></description></item><item><title>关于内向</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%86%85%E5%90%91/</link><pubDate>Sat, 23 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%86%85%E5%90%91/</guid><description>&lt;p>我还记得上次看了一篇文章，里面讲到关于内向与外向的区别，相对比较内向的人，往往需要通过一个人独处来恢复精力，就像给手机充电一样，而外向的人不同，他们需要通过参与各种社交活动来获得精力，就是越玩越嗨的那种。内向的人往往都有丰富的内心世界，更加热衷于追求精神层面的快乐，而非物质享受，喜欢简单低调，而不是复杂奢华。&lt;/p>
&lt;p>以我的了解来看，内向的人往往都会有一些社交障碍，与人沟通或者交流的时候存在困难，但这不算事多严重的问题，通过练习还是可以改进的，不会因此而做不好事情，但是无论如何，受性格的影响，要达到相同的沟通或社交效果，内向的人需要消耗更多的能量。&lt;/p>
&lt;p>所以对于我们来说，重要的是要找到适合自己的充电方式，比如周末的下午，如果阳光很好，坐在沙发上一边晒太阳一边发呆，或者看一本书，或者看一部电影。可以放空大脑，放松心情，让自己静下心来，对于我来说这就是最好的休息。&lt;/p>
&lt;p>当然，我们喜欢思考，喜欢幻想，我很享受那种&amp;quot;身未动心已远&amp;quot;的感觉，很多人喜欢旅行到处看风景，认为&amp;quot;读万卷书不如行万里路&amp;quot;，我对此持谨慎保留态度，我觉得如果没有经常思考的习惯的话，跑遍全球你还是你，天天在拉萨呆着你的灵魂也不会得到净化（你的脸反而会晒黑）。&lt;/p>
&lt;p>我们不愿意跟很多人对话，或者说接触，那是因为我们不想做没有深度的交流，我们的好朋友都是那种可以就着一个话题而进行彻夜长谈的人，而且当进行这种深度交流的时候，我们的幸福感爆棚。&lt;/p>
&lt;p>但总的来说，人都是生而孤独的，无论内向还是外向，终其一生都无法摆脱因孤独而产生的孤独感，所谓内向与外向的区别，只不过是大家在面对孤独的时候，所采取的应对方式不同，而已。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>希望简书快点推出支持横评的 app，这样用外接键盘打字就更爽了&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>说一说《大话西游》</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E8%AF%B4%E4%B8%80%E8%AF%B4%E5%A4%A7%E8%AF%9D%E8%A5%BF%E6%B8%B8/</link><pubDate>Sat, 16 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E8%AF%B4%E4%B8%80%E8%AF%B4%E5%A4%A7%E8%AF%9D%E8%A5%BF%E6%B8%B8/</guid><description>&lt;p>在演艺圈里，如果我还能有一个偶像的话，那就是周星驰了。两个原因，一个是《喜剧之王》，另一个是《大话西游》。&lt;/p>
&lt;p>我不知道我的朋友里面有多少喜欢《大话西游》的，但是我大学的几个好哥们，个个都很迷恋这部电影。&lt;/p>
&lt;p>《大话西游》据说是 95 年拍的，然后又过了 5 年才火的，那一年我正好去大学，刚好网络开始普及，跟同学去网吧的时候，我把这部电影看了大概三十遍，那个时候我们寝室哥儿几个，基本上都把台词背了下来，吃饭的时候，你说上句，我就能接下句。&lt;/p>
&lt;p>其实在此之前大概 98 年 99 年的时候，我就看过这个电影，还是在老家看的盗版 VCD，当时没看懂，而且碟子划伤严重，断断续续，感觉乱七八糟的，剧情也衔接不起来，一直笑的比较勉强，就是不知道为什么，看到结尾的时候，有一种莫名其妙的难过。然后也没有多想，就忘了。&lt;/p>
&lt;p>后来在大学才又得机会，终于完完整整的看了上下集，我们才看明白，原来这是一个跟西游记没有任何关系的故事，讲述了一个哥们从放浪不羁到充满责任心，然后缓慢被无聊的现实所阉掉的故事。桥段都比较有趣且非常耐人寻味，看似无厘头的搞笑，却蕴含着让所谓影评人所不齿的深意。&lt;/p>
&lt;p>这部电影很长，完全颠覆了西游记原著里面的设定，唐僧变成了一个整天唧唧歪歪啰里啰唆的人，徒弟几个也不再是神通广大，而是个个心怀鬼胎、不讲义气。与之相反，白晶晶等各种妖精反而变得有情有义，因为各种机缘巧合，与剧中的主人公“至尊宝”产生了感情。“至尊宝”本来做着一份很有“前途”的职业&amp;mdash;&amp;mdash;“山贼”，而且手下还有一群不知道讲不讲义气的兄弟，无奈导演安排，上天给了他一份使命，需要成为齐天大圣，保着唐僧去取经。然后，让他先以为爱上了白晶晶，为了挽救心上人被牛魔王杀害的这个结局，通过月光宝盒向前穿越了五百年的时间，却“再”遇到紫霞仙子，那个在他心里留下一滴眼泪的人。&lt;/p>
&lt;p>剧中的每个人都有自己的追求，但结果却都是背道而驰，正像陈世骧先生和夏济安先生总结《天龙八部》那样“有情皆孽，无人不冤”。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>主人公一心想当山贼，最后像狗一样去取经了，没当成；&lt;/li>
&lt;li>二当家一心想取代主人公，被看穿，也没当成；&lt;/li>
&lt;li>牛魔王一心想跟紫霞成亲，无奈人家不从，反而导致被孙悟空干死；&lt;/li>
&lt;li>小妖只想做好本职工作，把唐僧吊死，无奈被唐僧先啰嗦死了；&lt;/li>
&lt;li>白晶晶爱上了至尊宝，无奈最后要结婚的时候被紫霞的眼泪吓跑了；&lt;/li>
&lt;li>紫霞幻想着心上人有一天会踩着七彩祥云来娶她，可是猜中了开头，却没猜中结局；&lt;/li>
&lt;li>青霞跟紫霞斗了一辈子，最后一刻为紫霞献身了；&lt;/li>
&lt;li>杨二郎的哮天犬一心想为主人立功，却因为动了凡心被炖了；&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>每个人看完这部电影都会有自己的理解，把自己想象成为那个主角，在同情主人公的遭遇的同时，也在安慰自己。正是因为这样，它才让人产生共鸣和思考，我们应该思考什么，有人说：“每个人现在拥有的，可能就是别人奋斗一生梦寐以求的”，然而，在明白了那么多道理以后，我们却还是想反抗，想尝试，不安，并去追求自己的目标，虽然结局是固定的，但毕竟经历过那么多的曲折和精彩，可能也值了。我觉得这也是这部电影所能表达的积极的一面。&lt;/p>
&lt;p>就像老一辈喜剧人陈佩斯说过的那样，喜剧的内核都是悲剧，表面上越是喜剧，内在里越是悲剧。有网友评论，看完《大话》笑了，说明你没看懂，看完哭了，还是没看懂，看完怔在那里，明白了造化弄人、世事无常，才是真的懂了。&lt;/p>
&lt;p>电影里的原声音乐都很好，尤其是最后紫霞说“我猜中了开头，却没有猜中结局”时的配乐，简直太贴切了，我后来找了很久才找到。&lt;/p>
&lt;p>为了防止剧透，此处删去五千字。好的电影常看常新，如果没看过的，我建议你看一下，说不定就能在里面找到你自己。&lt;/p></description></item><item><title>如何更高效的使用你的电脑</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%9B%B4%E9%AB%98%E6%95%88%E7%9A%84%E4%BD%BF%E7%94%A8%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%94%B5%E8%84%91/</link><pubDate>Sat, 09 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%9B%B4%E9%AB%98%E6%95%88%E7%9A%84%E4%BD%BF%E7%94%A8%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%94%B5%E8%84%91/</guid><description>&lt;p>&lt;em>最近有人看我操作我的电脑，觉得整理的很整齐、很干净，能够高效地工作，并表示希望自己的电脑也能这样，我想了一下，决定利用自己的一些闲暇时间，我也整理一下思路，将自己在使用电脑时的一些“好习惯”分享出来，希望对你们有帮助。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>##硬件&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>首先，在硬件上，不用对 CPU 和硬盘容量要求太高，这两个东西目前的配置都是过剩的，如果有条件，建议你使用固态硬盘，内存则是多多益善，买你能买的起的最大的内存（摄影圈有句话，叫“买你能买的起的最贵的镜头”）。如果没有也没关系，现在随便一台电脑的配置都足够用（非专业工作或大型游戏，&lt;em>打游戏的，你直接买 xbox 多好，一块显卡的钱就够了，而且体验还远超家用 PC&lt;/em>）。&lt;/li>
&lt;li>如果你说你有大量电影要存储，首先这不是好习惯，其次如果非得这样的话，请另外配置一个家用 NAS，比你 PC 上的硬盘靠谱。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>##操作系统&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>不要盲目崇拜 Mac 系统，如果你不是从事艺术、设计类工作，请老老实实使用 Windows 操作系统，建议使用 Win8.1 版本，那些 Win7 的死忠粉估计是真没用过 8.1（同样的硬件配置，8.1 比 7 跑的快又稳），Win10 目前存在硬件兼容性问题，估计还得再等等才能使用&lt;/li>
&lt;li>别再用 Xp 了，求你了，Xp 上的 IE 浏览器顶多升级到 8.0，你知道这给我们的前端开发带来多大的工作量浪费吗，整天兼容来兼容去的，为了祖国的发展和程序员的健康及家庭和睦，请升级你的操作系统&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>##基础习惯&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>不要安装任何杀毒软件，包括各种助手、管家、防火墙，不要被他们给你的错误安全感所洗脑，觉得你的电脑到处充满了病毒和危险，以及动不动就清理垃圾、整理内存、监测网速，完全没必要，让他们统统去死，windows 自带的防火墙和杀毒防御足够用了。&lt;/li>
&lt;li>不要关闭 UAC，Xp 以上的系统，带有一个用户体验很不好的功能，即如果有软件尝试高权限操作时（比如偷偷安装东西），windows 会弹出一个警告界面让你选择是否继续，这个功能很有必要，尤其是现在很多流氓软件的情况下，但是很多人为了图省事儿，把他关了，后来就出现了自己明明啥也没动，一些流氓软件还是自动装上了的情况。&lt;/li>
&lt;li>保持桌面的整洁，最好一个图标也别留，这样心情好，心情好了干活效率也就高了&lt;/li>
&lt;li>如无必要，不要额外安装任何软件，只保留基本的办公软件和浏览器、音乐视频播放等就行了&lt;/li>
&lt;li>安装一个靠谱的浏览器，建议是谷歌浏览器，或者火狐也行，开通云同步功能，这样收藏夹就不会丢了&lt;/li>
&lt;li>系统自带的微软拼音输入法就很好用了，别安装其他输入法了（如果你还在用五笔，前辈，请受我一拜）&lt;/li>
&lt;li>不要爱惜你的电脑，放心大胆的整，犯的错多了你就老实了&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>##进阶篇&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>固态硬盘不要分区，分区为了数据安全的想法已经过时了，要淘汰这种老思想&lt;/li>
&lt;li>普通硬盘可以考虑分一下，将不同类型的文件按分区或文件夹归类，比如系统一个区、工作一个区、数据档案一个区&lt;/li>
&lt;li>给自己的当前工作建立一个 TODO 文件夹，里面放需要解决和处理的文件或工作过程中的文件，但是一旦完成此项工作后，记得及时归档保存。&lt;/li>
&lt;li>关于文件夹命名和文件命名，要尽量有意义，尽量长一些，别出现“新建文件夹 13”这样的，会给将来的检索带来极大干扰&lt;/li>
&lt;li>按照项目整理文件，而不是按照文件类别&lt;/li>
&lt;li>使用云盘（推荐 360 网盘）保存备份你的数据，不用担心隐私问题，互联网时代没隐私&lt;/li>
&lt;li>整理、善用你的浏览器收藏夹，这样省得每次都输入网址&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>##大师篇&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>如果你有秘密数据，我推荐一款软件 TrueCrypt，可将文件加密后再备份，不过据说这个软件的加密算法被美国 FBI 破解了，不过你那点儿数据也犯不着动用 FBI&lt;/li>
&lt;li>有一款软件叫 Everything，查询文件速度极快，如果你的文件命名比较有意义的话，可以快速搜索到，当然如果你都放在云盘了，云盘自身的搜索也很不错了。&lt;/li>
&lt;li>善用快捷键，先说这些简单的吧
&lt;ul>
&lt;li>Win+L，锁屏&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Win+E，资源管理器&lt;/li>
&lt;li>Win+Q，快速检索应用或文件&lt;/li>
&lt;li>Tab 键是可以将光标跳转到下一个输入框，但是可能很少有人知道 Shift+Tab 是跳转到上一个&lt;/li>
&lt;li>Win+1、2、3、4、5 等，可以快速启动你锁定在任务栏上的应用&lt;/li>
&lt;li>Win+X，进入最快捷的系统菜单&lt;/li>
&lt;li>Win+C，另一个快速菜单，可以快速设置、关机等等&lt;/li>
&lt;li>Win+D，快速回到桌面&lt;/li>
&lt;li>PrintScreen，截屏，Alt+PrintScreen 截屏当前活动窗口&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="丧心病狂篇">丧心病狂篇
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>善用 Win+R（运行），直接启动各种程序&lt;/li>
&lt;li>输入 calc，启动计算器&lt;/li>
&lt;li>输入 mspaint，启动画图板&lt;/li>
&lt;li>输入 excel，启动 excel&lt;/li>
&lt;li>输入 winword，启动 word&lt;/li>
&lt;li>输入 cmd，启动命令行控制台（这个回头单聊吧）&lt;/li>
&lt;li>输入 services.msc，启动服务管理界面&lt;/li>
&lt;li>输入 gpedit.msc，启动组策略管理器&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>##省事儿篇&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>找一个像我这样的朋友，请他吃饭。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="最近比较忙先写这么多想到再补充">最近比较忙，先写这么多，想到再补充。
&lt;/h3></description></item><item><title>我坐在客厅的沙发上打字</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E6%88%91%E5%9D%90%E5%9C%A8%E5%AE%A2%E5%8E%85%E7%9A%84%E6%B2%99%E5%8F%91%E4%B8%8A%E6%89%93%E5%AD%97/</link><pubDate>Mon, 04 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E6%88%91%E5%9D%90%E5%9C%A8%E5%AE%A2%E5%8E%85%E7%9A%84%E6%B2%99%E5%8F%91%E4%B8%8A%E6%89%93%E5%AD%97/</guid><description>&lt;p>我坐在客厅的沙发上&lt;/p>
&lt;p>将我的手机支起来&lt;/p>
&lt;p>晒着太阳&lt;/p>
&lt;p>用小键盘打字&lt;/p>
&lt;p>感觉美美的&lt;/p>
&lt;p>想着你在哪里&lt;/p>
&lt;p>是不是也和我一样&lt;/p>
&lt;p>面带微笑&lt;/p></description></item><item><title>推荐几个我经常去的网站</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E5%87%A0%E4%B8%AA%E6%88%91%E7%BB%8F%E5%B8%B8%E5%8E%BB%E7%9A%84%E7%BD%91%E7%AB%99/</link><pubDate>Sat, 02 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E5%87%A0%E4%B8%AA%E6%88%91%E7%BB%8F%E5%B8%B8%E5%8E%BB%E7%9A%84%E7%BD%91%E7%AB%99/</guid><description>&lt;p>&lt;em>推荐一些我经常去的网站吧，可能比较偏向技术宅。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h3 id="0技术类">0、技术类
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://stackoverflow.com/" target="_blank" rel="noopener"
>http://stackoverflow.com/&lt;/a> 根据名字（栈溢出）就知道这是一个程序员相关的站点，之所以把它排在第一位，是因为它基本上是程序员每天必上的网站，各种编程问题如果在这个站上找不到解决办法，那几本上可以宣告在互联网上找不到答案了。即使没有遇到问题，也可抽时间浏览一下当前热门的问题，碰上自己能回答的，也别吝啬，热情回馈一下吧，据说很多国外公司在面试程序员时，在 stackoverflow 上回答的问题质量也是一个评价指标。&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://github.com/" target="_blank" rel="noopener"
>https://github.com/&lt;/a> 世界最大开源社区，免费送你版本控制空间，可玩性很高，连微软等大公司也将自己的开源代码放在上面托管，牛人很多。想要成为牛人？先在 github 上 follow 那些牛人吧，看看他们在做什么项目，在写什么样的代码。&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://news.ycombinator.com/" target="_blank" rel="noopener"
>http://news.ycombinator.com/&lt;/a> hackernews，《黑客与画家》的作者，硅谷著名孵化器创始人 ycombinator 创建的站点，很多科技创业项目首选的推广平台，此网站乍一看很粗糙，但是干货很多，经常有大神级牛人在上面发布作品。&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://news.dbanotes.net/news" target="_blank" rel="noopener"
>http://news.dbanotes.net/news&lt;/a> 上一个网站的国内版，中文，国内著名 DBA 冯大辉创建，质量虽不比 hackernews，但可以了解国内的技术形式。&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://geek.csdn.net/" target="_blank" rel="noopener"
>http://geek.csdn.net/&lt;/a> 国内著名程序员网站 CSDN 出品的 hacknews，文章质量良莠不齐，偶有精品，可以偶尔上去看看。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="1学习提升">1、学习提升
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://study.163.com/cloud/myCloudClass.htm#/cloudClass/index" target="_blank" rel="noopener"
>网易云课堂&lt;/a> 说网易为中国互联网的良心一点儿都不过分（百度去死去死），云课堂内容质量非常高，基本上可以做到足不出户读完各种大学，另外网易还翻译了很多精彩的 TED 演讲视频，TED 爱好者的福音。&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://www.imooc.com/" target="_blank" rel="noopener"
>慕课网&lt;/a> 免费学习各种 IT 技能，前端、后端、设计、架构等等，基本上如果你愿意学，可以自学成为全栈工程师，那些整天嚷嚷着就差一个程序员了的创业团队，上去看看吧。&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://www.codecademy.com/" target="_blank" rel="noopener"
>Codecademy&lt;/a>在线学习编程网站的鼻祖，以前我 Js 和 Python 就是在这上面学的，艺不压身，多掌握基本语言吧，每个语言都代表一种编程思想。&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://www.gogoup.com/" target="_blank" rel="noopener"
>高高手&lt;/a> 这家教 Photoshop、设计和摄影，比蓝翔还要好。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="2视野">2、视野
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://www.zhihu.com/" target="_blank" rel="noopener"
>知乎&lt;/a> 不要多上，否则容易产生你掌握很多知识的错觉，佛家说，贪恋知识也是一种“贪”，但是确实可以开阔视野，增长见识，适可而止。&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://www.quora.com/" target="_blank" rel="noopener"
>quora&lt;/a> 知乎就是模仿的它，问答质量非常高，但里面也充斥着各种鸡汤，如果想练习英文阅读能力，可以尝试一下。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="3音乐">3、音乐
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://ear.duomi.com/" target="_blank" rel="noopener"
>邻居的耳朵&lt;/a> 一篇美文配一首好歌，能让你经常发现以前错过的好歌。&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://www.rainymood.com/" target="_blank" rel="noopener"
>rainymood&lt;/a> 这个网站只有一个功能，就是播放下雨的声音，催眠最佳。&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://www.audiobar.net/forum.php" target="_blank" rel="noopener"
>音频应用&lt;/a> 国内第一的录音论坛。&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://music.163.com/#" target="_blank" rel="noopener"
>网易云音乐&lt;/a> 不多说了。&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://www.exound.com/" target="_blank" rel="noopener"
>叉烧网&lt;/a> 音乐器材是一个跟单反一样的不归路。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>###4、美图&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="http://500px.com/" target="_blank" rel="noopener"
>500px&lt;/a> 高质量图片网站，很多摄影师在上面出售作品，做 PPT 时用的到&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://www.pinterest.com/" target="_blank" rel="noopener"
>pinterest&lt;/a> 图片网站，瀑布流图片站的鼻祖，做 PPT 时用得到&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>###注：有些网站可能需要翻墙才能上。&lt;/p></description></item><item><title>2015年的个人总结</title><link>https://sbabybird.github.io/p/2015%E5%B9%B4%E7%9A%84%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Sat, 26 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/2015%E5%B9%B4%E7%9A%84%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>按照惯例，工作总结写完了，可以开始写个人总结了，只总结与工作无关的。&lt;/p>
&lt;p>0、家庭&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>按照年初的预定目标，要抽出更多时间跟家人一起，基本也实现了，比如陪赵老师逛了两次街（元旦和年末各一次），虽然全程一脸无奈、两股战战几欲先走，但也算破了纪录了，我还总结了一个技巧，只要赵老师试衣服，我就在旁边说：“哎呀，这衣服穿上没腰啊”，不一会儿赵老师就让我一边儿歇着了，后来我还为她写了首歌，叫《一千个买鞋的理由》；&lt;/li>
&lt;li>儿子在我的引导下，现在每周都会用英文给我写一封信，写在纸上用手机拍了发给我，每一封开头的“Dear Dad”看着都很是让我有些小激动，我基本都能做到认真点评且鼓励为主，偶尔碰到不熟悉的单词，我还得查查再回复。只是他性格有些自闭，跟我小时候差不多，不擅长表达内心真实的想法。&lt;/li>
&lt;li>女儿成长很快，今年入小学没少让我以及周围的朋友费劲（感谢大家），但好在最终还是如愿以偿，我也尽量在周末多抽出时间来陪她，不过她也越来越大了，心思也多了，现在我一下班，她已经不再冲出来抱着我的小腿坐在皮鞋上跟我说“爸爸你回来啦，爸爸我好喜欢你啊”了（那时她特别像《卑鄙的我》里的那个最小的小女孩）。一想到将来会有那么一天，她推开家门扯着一个男生的手，对着坐在沙发上抽烟的我说：“爸爸这是我男朋友”时，我就心碎（赵老师评论，如果到 30 岁还没有，你更心碎）。&lt;/li>
&lt;li>父母正在慢慢苍老，不过心态还算年轻，今年暑假仍然过来检查了我的工作，相聚时间虽然不长，加上今年我中间又多回老家了几天，也算是响应国家号召，常回家看看了。我虽不爱打牌，但仍然坚持陪二老斗地主，无奈水平太次，每次都被我爸赢个精光。我爸控制欲极强，我说我周末吃饺子，他遥在千里之外还打电话跟我说，如果吃猪肉大葱馅的，以我的量，剁馅儿的时候必须只能放一根葱“那样剁出的馅儿才最好吃”。我虽心里呵呵，但嘴上还是像乙方对待甲方那样深表同意。&lt;/li>
&lt;li>十一的时候，跟妹妹约定，她从深圳，我自北京，携家人在鸡公山顺利会师，一起游玩了几天，她还千里迢迢给我带了自酿的红葡萄酒，一喝上瘾，后来我自己也在北京酿了十来斤，无奈第一次制作，缺乏经验，口感偏酸，就没有好意思拿出去给朋友品尝，我自己受累都喝完了。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>1、健康，我的体重如愿增长了约 3 公斤，达到了历史新高度，67 公斤（冬天、棉衣），上次去买衣服时惊喜的发现腰围已增长至二尺五。但明显缺乏锻炼，精力也不如以前，目前已经认识到问题严重性，虽然没法跑步，但准备多做家务（比如拖地），多走路少坐车，饮食规律、睡眠规律，将锻炼身体正式提上日程。&lt;/p>
&lt;p>2、电影，今年还是看了很多不错的电影，有的在影院，有的在网络上看的，如果非让我给个排名的话&lt;a class="link" href="http://movie.douban.com/subject/25773932/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;em>《爆裂鼓手》&lt;/em>&lt;/a>应该是在第一位，明显是拍给“不疯魔不成活”的孤独者看的。&lt;a class="link" href="http://movie.douban.com/subject/11584019/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;em>《海洋之歌》&lt;/em>&lt;/a>是我近年来、乃至建国以来看过的最优美的动画片（又是爱尔兰这个忧郁的民族拍的），略伤感，但是每首配乐都可以单曲循环，每个画面都可以截图然后冲印挂墙上。&lt;a class="link" href="http://movie.douban.com/subject/6985803/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;em>《少年斯派维的奇异旅行》&lt;/em>&lt;/a>是一部意外惊喜，讲述一个天才少年走出误伤弟弟的心理阴影的过程，反正也是各种优美，适合某个周日的下午躺沙发上安静观赏。看过的新科幻大片反正就那么些，乏善可陈，倒是有一些科幻小制作非常出彩，比如&lt;a class="link" href="http://movie.douban.com/subject/6722879/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;em>《她》&lt;/em>&lt;/a>、&lt;a class="link" href="http://movie.douban.com/subject/24696982/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;em>《I 型起源》&lt;/em>&lt;/a>等等。还有一些略文艺的比如&lt;a class="link" href="http://movie.douban.com/subject/3991933/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;em>《深夜食堂》&lt;/em>&lt;/a>、&lt;a class="link" href="http://movie.douban.com/subject/1296778/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;em>《一树梨花压海棠》&lt;/em>&lt;/a>等。国产电影中只有&lt;a class="link" href="http://movie.douban.com/subject/25964071/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;em>《夏洛特烦恼》&lt;/em>&lt;/a>留下深刻印象，其他一概不记得，这就是拍给我们 80 后看的，全程无尿点，悲剧的内核喜剧的外表，看的时候可以放心的抹眼泪，因为别人也不知是不是笑出来的。（写到这里我突然发现，明年需要降低电影预算，拨给读书）。&lt;/p>
&lt;p>3、音乐，自从豆瓣 FM 下架了很多我收藏的红心歌曲后，我基本上就只用“网易云音乐”了，重新捡起了上班路上插着耳机听歌的习惯，以前总不舍得用耳朵，怕听伤了，后来想通了，和 XX 一样，有些事情是不能攒到老年时再做的。而且现在没那么挑剔了，苹果原装的耳塞就足矣，返朴归真了。（写到这里想起一个笑话，有一天早晨起床后发现有一只耳机不响了，后来大夫告诉我是右耳聋了，吓了我一跳，我还以为耳机坏了）。&lt;/p>
&lt;p>4、看书，基本上都是在地铁上断断续续看的，比较有印象的有&lt;a class="link" href="http://book.douban.com/subject/10785583/" target="_blank" rel="noopener"
>《思考，快与慢》&lt;/a>、&lt;a class="link" href="http://book.douban.com/subject/4187411/" target="_blank" rel="noopener"
>《万物有灵且美》&lt;/a>、&lt;a class="link" href="http://book.douban.com/subject/20452058/" target="_blank" rel="noopener"
>《The Nature of Code》&lt;/a>、&lt;a class="link" href="http://book.douban.com/subject/1941558/" target="_blank" rel="noopener"
>《设计中的设计》&lt;/a>、&lt;a class="link" href="http://book.douban.com/subject/26364209/" target="_blank" rel="noopener"
>《那些古怪又让人忧心的问题》&lt;/a>等等。看的比较杂，这些书基本上都可以开拓视野促进思考。比较实用的是我在年末的时候看了一本关于领导技能的书&amp;mdash;-&lt;a class="link" href="http://book.douban.com/subject/24371531/" target="_blank" rel="noopener"
>《周一清晨的领导课》&lt;/a>，感觉受益匪浅，书名虽然起的有些鸡汤，但是内容确实不错，对于中层领导解决在管理团队时存在的问题确实很有帮助，目前还没看完，我准备实践一下（知行合一），我身边的人，无论是不是要搞管理，我都准备向他们隆重推荐这本书。另外我在 kindle 上又看了两遍南怀瑾大师的&lt;a class="link" href="http://book.douban.com/subject/1421659/" target="_blank" rel="noopener"
>《金刚经说什么》&lt;/a>，虽然看不太懂，但还是深深体悟到了什么叫“念念不忘，必有回响”。&lt;/p>
&lt;p>5、其他，今年还是经历了很多，其中有很多意外的美好，也有痛苦的体会，但总的来说，还是好的，思想上有进步，心态也比较平和，不会为琐事计较，进一步明确了“助人为快乐之本、创造是幸福本源”的价值观，能够以比较积极的心态看待问题，乐善好施，更喜欢跟朋友聊天，尤其喜欢传递给周围的人快乐和正能量（承蒙大家错爱，无以为报，而且我觉得这也是“善”的一种）。&lt;/p>
&lt;h3 id="对于未来的期望我考虑了一下有这几点">对于未来的期望，我考虑了一下，有这几点：
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>努力去创造美好；&lt;/li>
&lt;li>发现更大的世界；&lt;/li>
&lt;li>用心体验生活；&lt;/li>
&lt;li>奉献，带给他人快乐，即善；&lt;/li>
&lt;li>负责，承担责任与使命；&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>具体点儿来说：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>对技术的热情不能消减，没有时间即使是挤时间也要坚持学习新技术，创造美好的事物；&lt;/li>
&lt;li>坚持知行合一的理念，看再多的书和文章也不如真正去实践；&lt;/li>
&lt;li>有意识的提升管理和自我管理能力，阅读管理书籍，并在现实中运用，坚持 PDCA；&lt;/li>
&lt;li>适量扩大社交圈，好朋友要常联系、常来往，缩小关注范围，降低信息噪音；&lt;/li>
&lt;li>多做好事，以助人为决策标准，帮助他人成功；&lt;/li>
&lt;li>锻炼身体，多做家务，多陪家人，即“负责”；&lt;/li>
&lt;li>慢下来，尤其是在做决策时，需要认真考虑和分析，始终坚持原则与最初的目标定义，也是“负责”；&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>我喜欢的段子，在2015</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E6%88%91%E5%96%9C%E6%AC%A2%E7%9A%84%E6%AE%B5%E5%AD%90%E5%9C%A82015/</link><pubDate>Sun, 20 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E6%88%91%E5%96%9C%E6%AC%A2%E7%9A%84%E6%AE%B5%E5%AD%90%E5%9C%A82015/</guid><description>&lt;p>幽默不是对什么都不在乎，相反，幽默的人都很认真，而且需要勇气，一个敢于自黑的人一定是睿智又自信的。&lt;/p>
&lt;p>能理解幽默的人，也一定是一个有趣的人，感谢那些幽默的段子手，使我在工作之余得到放松，下面是微博网友在 2015 年收集的一些网络段子，分享给大家，我已经主动过滤了一些低俗没品的（列位如果谁有需要请私下联系，反正我也没有）。&lt;/p>
&lt;p>0、我这辈子最重要的三点是：岁月安好、懂得感恩、与你相随。总的来说就是 Fine，thinks and you。（@大哥王振华）。&lt;/p>
&lt;p>1、世界五大王牌情报组织：CIA（中情局）、KGB（克格勃）、MOSSAD（摩萨德）、MI6（军情六处），BJCYQZ（北京朝阳群众）（@警察蜀黍）。&lt;/p>
&lt;p>2、一个简易的提升逼格的方法：如果你愿意，你可以在简历上写自己是美国时代周刊 2006 年度人物，曾获 2008 年感动中国组委会特别大奖。不用担心吹牛被捉，因为这两年的获奖者分别是“everyone”和“全体中国人”（@英式没品笑话百科）。&lt;/p>
&lt;p>3、遇见一个中国导游，他说从前最头疼的，就是带大团游客到处乱走，必须不停点人头回去找，不然很容易散。但现在他弄了一个随身 wifi，免费提供给团员连接。从此游客们都紧紧跟着他，亦步亦趋，生怕离远了没信号，再也不担心队伍走散了。（@马伯庸）。&lt;/p>
&lt;p>4、女孩喜欢男孩，每晚都和男孩聊天。可男孩要么半天回一句，要么干脆不理。女孩依旧主动着。终于在某一天，男孩突然回的很快，高谈阔论。女孩感动，努力终于没有白费，鼓起勇气问：“你终于对我有感觉了吗？”男孩淡淡地说：“不是呀，今天刚刚把三星手机换掉了。”（@福大校长）。&lt;/p>
&lt;p>5、朋友说：“油价不能再跌了，要不只剩下税了！”（@傅蔚冈）。&lt;/p>
&lt;p>6、黄晓明是一个青岛人，婚礼却在上海办，可见家乡的酒席是有多贵。。。（@江上渡）。&lt;/p>
&lt;p>7、弟弟带了一群朋友回家吃饭，一会儿弟弟神神秘秘的到厨房对做饭的妈妈说：“这里面可有一个是你未来的儿媳妇。”妈妈头都没抬，说：“是穿白色裙子的那个吧。”弟弟惊讶的说：“妈，您真神了，怎么看出来的？”妈妈淡淡的说：“因为这些人里面我最烦的就是她。”&lt;/p>
&lt;p>8、母语就是数钱的时候心里念的语言。（@laoyang945）。&lt;/p>
&lt;p>9、晚上和女朋友吃完饭，我说：“待会儿把碗刷一下。”她说：“你自言自语的声音怎么这么大？”（@柳三便）。&lt;/p>
&lt;p>10、刚才我女人在弄新买的面包机。她把内胆洗干净以后让我擦干，说：“你要擦得很干，一点水都不能有。要不然面包就做不好。”然后我死命擦了五分钟，里里外外都没有一丝水迹。接着她开始放配料。第一步，加入 70 毫升水。。。（@段子楼）。&lt;/p>
&lt;p>11、印度舞蹈的精要是左手向下拍小狗，右手抬起拧灯泡，脚步动作是一边踩缝纫机，一边打转。&lt;/p>
&lt;p>12、小时候每当我生病，母亲都会为我冲一杯咖啡，她温柔地说：“外国人都喝这个的。”幼小的我总是害怕咖啡，酸甜苦涩交错。如今我走遍米萝、上岛、星巴克都找不到小时候喝的那个味道，直到那天我喝了一杯板蓝根&amp;hellip;&amp;hellip;.（@张大进就是我）。&lt;/p>
&lt;p>13、最近小区广场舞大妈们都不跳了，问下邻居大妈怎么不跳了，是不是感觉扰民不好意思了。大妈说：“不知道谁家的孩子穿个红肚兜，我们一跳他就在前面说，孩儿们操练起来！”&lt;/p>
&lt;p>14、朋友家孩子满月，我用 EMS 给孩子快递了一份礼物。收到快递后，孩子高兴地打电话对我说：“谢谢您的礼物，我非常喜欢”（@剑神葡萄）。&lt;/p>
&lt;p>15、唐僧师徒四人正在吃饭，突然“轰隆！”一生巨响，吓了大家一跳，唐僧抬眼望了望，指着山下修路炸碎的石头说：“悟空，你妈生二胎了。”&lt;/p></description></item><item><title>可能要用一辈子时间去学习</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%8F%AF%E8%83%BD%E8%A6%81%E7%94%A8%E4%B8%80%E8%BE%88%E5%AD%90%E6%97%B6%E9%97%B4%E5%8E%BB%E5%AD%A6%E4%B9%A0/</link><pubDate>Sun, 13 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%8F%AF%E8%83%BD%E8%A6%81%E7%94%A8%E4%B8%80%E8%BE%88%E5%AD%90%E6%97%B6%E9%97%B4%E5%8E%BB%E5%AD%A6%E4%B9%A0/</guid><description>&lt;p>完成自定的作业，想到哪儿是哪儿。&lt;/p>
&lt;p>说说“学习”本身，它可以是一种行为，也可以是一种态度。狭义上来说，“学习”可能指的是习得某种技能的手段，广义上来说，获取或领悟任何知识的过程都算是“学习”。&lt;/p>
&lt;p>#“好奇”
对这个世界强烈的好奇心应该是最原始的学习动力了，大家小的时候都有很强烈的好奇心，那个时候世界充满了未知和不可预测，晚上没太阳的时候向日葵怎么办、天上的星星会不会掉下来、校长是不是不上厕所、电视机关了之后里面的人去哪儿了，等，很多事情等待我们去探索。等到这些事情有了“答案”，我们也长大了，老了，对很多事情不再感到好奇了，我们可以使用表情符号聊天、会通过微积分求曲面的面积、可以制定很详尽的工作计划并跟踪、知道计算机从按下电源开关后里面发生的一切事情不过是一堆二进制在流动，我们以为世界就是这个样子了，并号称树立了完整的世界观。&lt;/p>
&lt;p>回顾人类文明的进程，现在的人类并不是最聪明的，或者很聪明，但是智慧不足，因为我们现在所做的事情，发出的那些看似看明白的感悟，最终发现都是古人考虑 n 遍以后剩余的思想渣渣，不信你去看看《道德经》。&lt;/p>
&lt;p>所以，我不能被自己所谓的“世界观”所束缚，在想明白上述事情之后，我觉得我还是要在可控的范围之内保持好奇心，以及对未知的敬畏之心。（所谓可控的范围，是比如上次我去看耳鼻喉的医生，就想问一下我的鼻中隔偏曲是不是跟挖鼻屎有关，我怕他让我转到精神科，还是忍住了。）&lt;/p>
&lt;p>#“求知”
多看书应该是最好的方法，所谓开卷有益一点儿也没错，现在大家都抱怨没有时间，实际上是一个伪命题，我们只是把时间用在了很多无意义的事情上，比如发呆、不断在手机上刷那些不痛不痒的新闻、主动看烂片等，这个时候脑子就在空转，时间久了就会引起各种问题，比如信息的碎片化导致根本无法长时间集中注意力，比如对于大量信息带来的焦虑，甚至感到“迷茫”，哈哈，很多人的迷茫其实就是因为这个导致的，静下心来看书就能解决。&lt;/p>
&lt;p>上网去探索信息也可以，但是分内容的优劣，我觉得新闻类的几乎可以不看，重点关注一些与你相关的即可，可以去找一些不错的博客来看，具体内容根据个人喜好来定，比如我比较喜欢看一些技术类博客，很多博主写的都比较有深度，我以前喜欢使用谷歌的 Reader 阅读器来订阅博客，后来谷歌把它关了，没有更好的客户端了，好在现在移动端也有很多不错的订阅客户端（推荐“即刻”，鄙视“今日头条”）。&lt;/p>
&lt;p>仅仅停留在信息获取上是远远不够的，网络在带来便利的同时，有一个很大的副作用，就是使我们失去行动能力，我们在硬盘上收集大量的资料，收藏很多篇非常认同的文字，沉浸在朋友圈分享的各种技巧里，就是懒得抬手去验证一下（这一段可以谱曲唱了）。我们很容易就能知道 TCP 的三次握手，也知道现代大数据的处理都基于 Map Reduce 思想，当我们看了一两篇文章之后甚至开始沾沾自喜，仿佛已经成了该领域的专家。孔子和孟子都说过“学习东西最糟糕的方法就是看很多书、听很多讲课、看很多视频，而不亲自动手去试一下”，创立了伟大心学的王阳明也说过“知行合一最牛掰”。所以亲自动手试一试，将领会的思想运用在现实中还是很有必要的。&lt;/p>
&lt;p>#“创造”
这个世界上获取快乐的方式有很多，但是获得幸福的方法只有一个，那就是“创造”。消费东西很容易带来短暂的快乐，比如女生买包、男生买车，当时很爽，但只是暂时的，保持持续的幸福感就是不断去创造，不一定非得创造出实物，因为创造的过程本身就是快乐的，可以是写一首歌，一篇文章，一段代码，制造一段美好回忆等等，说到这里我突然想到那个只想当木匠的明朝皇帝，哈哈。&lt;/p>
&lt;p>因为“创造”本身是只有智慧生命才具有的能力，所以我们才因为创造而感到幸福，再说远一点儿，宇宙本身是一个“熵增”的过程（我靠好高深），而“创造”恰恰是将“无序”变为“有序”的逆过程，可能这种叛逆感才是让我们感到很爽的原因吧。&lt;/p>
&lt;p>#“坚持”
最近我一直在挑战自己，坚持了一些创造的习惯，简单的事情坚持下来应该也是一件伟大的事情吧，所以写到最后，我突然想起几年前的某个周末，我坐在马桶上，捧着一本《万物简史》，一边感叹宇宙的神奇，一边埋怨自己买书如山倒，看书如抽丝。然后，突然就像当年的须菩提那样，非常虔诚地，由衷地发起了一个愿望&amp;mdash;-我要用一辈子的时间去学习。遂将我的签名改成了“好奇”、“求知”、“创造”，这三个词后来基本上作为我以后的衡量做一件事是否有意义的准则了。&lt;/p>
&lt;p>###考虑到不违反最新的广告法，我谨慎地将文章标题前加了一个“可能”。&lt;/p></description></item><item><title>life-is-short</title><link>https://sbabybird.github.io/p/life-is-short/</link><pubDate>Sun, 06 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/life-is-short/</guid><description>&lt;p>工作总结写的头昏脑涨，换换脑子。&lt;/p>
&lt;p>每年的这个时候最容易引发各种感慨，年底，除了工作上需要总结之外，生活上也应该进行一次梳理，回顾这一年的体验，感受了多少幸福，经历了哪些痛苦，吃了什么，玩了什么，读了什么，写了什么，看了什么，听了什么，喝过几次断片儿，摔了几个手机，额。&lt;/p>
&lt;p>可以总结，但不要陷入对回忆的感慨，应该以积极的心态去整理。现在流行一种病，缅怀青春，而且怀起来各种哀怨，哀怨声中尽情的去体验那种令人愉悦的忧伤，仿佛只有过去的才是美好的，对于未来和现在则是一脸迷茫。而且我发现这种行为有越来越年轻化的趋势，比如，金妍昨天跟我抱怨说，自从上了小学，压力很大，好怀念小时候，于是我给她买了个带奶嘴的水壶（简直行为艺术）。&lt;/p>
&lt;p>去年过年的时候，我回老家，跟我妈抱怨，说时间过的飞快，转眼又是一年，感觉没干啥 balabala。我妈没有拿爱因斯坦相对论那一套唬我，而是轻蔑的一笑，说，你之所以感到时间过得很快，可能是因为你的生活还很轻松快乐，过的不艰难，对于那些每天还在担心如何吃饱饭的人来说，可能就没那么快了。我竟无言以对。&lt;/p>
&lt;p>我也有我的解释。我认为，随着生活阅历的增加，我们对于新鲜事物的敏感度越来越低，小的时候对于任何事物都很好奇，大脑无时不刻都在感受新东西，所以 45 分钟的课堂才显得那么难熬。到了对于任何东西都有了自己的认识之后，看啥都没那么新鲜了，所以才觉的时间飞快，感叹白驹过隙，光阴真荏苒。就连子都曾经站在川上曰：「逝者如斯夫，不舍昼夜。」&lt;/p>
&lt;p>看来，life 不是线性的，是一个加速过程，笑。&lt;/p>
&lt;p>#我准备抽时间做一下 2015 年的个人总结#&lt;/p></description></item><item><title>关于“刷牙沉思录”</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%88%B7%E7%89%99%E6%B2%89%E6%80%9D%E5%BD%95/</link><pubDate>Sun, 29 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%88%B7%E7%89%99%E6%B2%89%E6%80%9D%E5%BD%95/</guid><description>&lt;p>我近期新增了一个习惯，将我每天在地铁上、刷牙时或者其他发呆的时候，考虑的那些无聊或有聊的问题，整理出来，发在微信朋友圈里，并取名“刷牙沉思录”，话题比较跳跃，每天都不同，但有一点，这些都是我经过慎重考虑、认真分析过的问题。通过简单的一段文字，全方位体现了我对思考的热爱，以及我充分具备当一个哲学家（神经病）的潜质。&lt;/p>
&lt;p>爱幻想、胡思乱想是我从小就有的毛病，基本上整个上学阶段，每堂课，我都能体验“身未动、心已远”那种灵魂出窍的感觉，老师在课堂上讲的眉飞色舞、唾沫飞溅，我盯着黑板，考虑如果老师是一个潜伏在我们学校的外星人，而我是不小心发现了这个秘密的人，我该如何向大家解释人们才能相信我。&lt;/p>
&lt;p>我吃东西不少，但一直长不胖，这一方面很拉仇恨，另一方面，我想说的是，思考是很耗费能量的一件事情，每天睡觉之前，我都能感受到我大脑的不安分，这直接导致失眠和辗转反侧，我必须通过畅想一些事情，才能逐渐平息，慢慢睡去。好在通过多年的总结，有几个经典的设定可以供我可劲儿折腾。&lt;/p>
&lt;p>比如其中有一个是，如果我走在沙漠里，荒芜人烟，各种供给也基本耗尽，这个时候我发现了一个重达三百多吨的金块，我该如何行动才能将这些东西带回。不过我不太喜欢这个设定，难度较大，而且带来的实惠太小。我比较喜欢银河系漫游这样的设定，驾驶一艘乳白色的梭子状飞船（太空中由于没有大气，所以飞船的外观可以很随意，无需考虑空气动力学），船体有四分之一都是透明的玻璃罩，我坐在飞船的控制台前，飞向银河系的边缘，不过一般还没飞出太阳系我就睡着了。&lt;/p>
&lt;p>刷牙沉思录就是在这种条件下产生的，睡觉之前，刷牙的时候，满嘴的泡沫，看着水池里逆时针（说明我在地球的北半球）旋转的漩涡，有时就会有比较虚幻的感觉，会顿悟一些鸡毛蒜皮的事情，但是这个宇宙中的真理往往都是蕴藏在非常浅显的道理中的，所以我一般会怀着非常崇敬的心情将这些记录下来。&lt;/p>
&lt;p>一个偶然的机会，我发现将这些东西发在朋友圈进行分享或许也很不错，这样也许能让喜欢我的朋友更加了解我从而更加亲密，讨厌我的人会更加坚定不移地认为我是一个傻 Ⅹ 而将我拉黑，从而减轻我的社交压力。如果有可能，我想我会坚持下去，不管还发不发朋友圈。&lt;/p>
&lt;p>这些年我思考记录的东西，比较琐碎混乱，以前总觉得没有用，甚至是浪费时间，现在忽然想通了，其实这些思考之间是有联系的，在积累达到一定量的情况下，悟性被激发的时候就可以发现一些规律和更抽象升华的知识或方法论，也许就是常说的量变引发质变吧，大脑里的知识积累到一定程度，就是『大数据』了，呵呵。&lt;/p>
&lt;p>#我可能会在每个周末的晚上写一篇短文#&lt;/p></description></item><item><title>忘掉GTD、忘掉所谓的高效习惯</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%BF%98%E6%8E%89gtd%E5%BF%98%E6%8E%89%E6%89%80%E8%B0%93%E7%9A%84%E9%AB%98%E6%95%88%E4%B9%A0%E6%83%AF/</link><pubDate>Sun, 04 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%BF%98%E6%8E%89gtd%E5%BF%98%E6%8E%89%E6%89%80%E8%B0%93%E7%9A%84%E9%AB%98%E6%95%88%E4%B9%A0%E6%83%AF/</guid><description>&lt;p>一口气看完了三本《搞定》系列，我突然“顿悟”了，我意识到，根本不存在所谓的“时间管理”，在脱离了对自己目标清晰认知的前提下，任何时间管理的方法都是毫无意义乃至浪费时间的。&lt;/p>
&lt;p>然而虽然很多教授方法的书籍里面也提到了这一点，却无一告诉读者如何对自己的目标找到清晰的认知。&lt;/p>
&lt;p>无论是否学习过各种时间管理或精力管理的技巧，每个人实际上已经自成体系有了一套多年来摸索出来的方法，应对自身的工作、生活、欲望，出于对效率的无尽追求，不断贪心想要提升，人们发明了各种方法来管理时间，有简单的也有复杂的，这些方法没有例外，都是在告诉人们一件事情，那就是如果你的方法得当，所有的事情都可以有效掌控，你的人生最后可以变成一张写在纸上的待办清单。然而事实呢，恰恰相反，可控的永远是少数，未知远远大于已知，以有限的精力与未知做斗争无异于以卵击石，到头来弄个筋疲力竭，垂头丧气，改去寻找其他的方法，岂不知出发点就是错误的。&lt;/p>
&lt;p>不如换个思路，放弃对方法的追求，去思考一些本质上的东西。&lt;/p></description></item><item><title>2014年的个人总结</title><link>https://sbabybird.github.io/p/2014%E5%B9%B4%E7%9A%84%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Sat, 03 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/2014%E5%B9%B4%E7%9A%84%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;p>今天是 2015 年的第三天，元旦假期就要过去，本打算在 evernote 上记录一下对新年的愿景，谁知写了半天，没保存上，全丢了，想起来还有个地方叫简书，就索性在这里写吧，既然准备动笔重新开始，不妨先总结一下过去的一年。&lt;/p>
&lt;p>我的 2014，这一年我过得比较平淡，也比较充实，认真工作、积极创新、乐于助人、波澜不惊，没事儿还看看电影、找朋友喝喝小酒吹吹牛，可以说相当的自我。我刚才又翻看了一下年初时写下的期待，基本上都实现了。&lt;/p>
&lt;p>1、我个人在今年才开始使用智能手机（赵老师倒是早就用上了苹果，手机领先我一个世代），在此之前，我一直鄙视智能手机（电池不行、没有实体键盘输入不方便、软件装多了就慢等等），不过，在我用了一台大屏幕智能手机之后我彻底改变了看法（大屏就是爽啊，技术进步迅猛，现在的手机已经没有性能问题了），从此我的黑莓就躺在了抽屉里吃灰，我的包里也不用随时塞一个厚重的 iPad 了，笔记本电脑就更不用背了。对了，在中国移动的反复撩拨下，我终于也开通了 4G，不必再忍受 GPRS 的龟速了。&lt;/p>
&lt;p>2、今年的电影看得比较少，没有什么值得回忆的，暑假的时候我带孩子们去看了场『变形金刚 4』，片子又烂又长，中途不得不去了两次厕所。&lt;/p>
&lt;p>3、拜某局所赐，美剧也看得不多，反而省了时间做其他的事情。&lt;/p>
&lt;p>4、利用业余时间，我学会了用 Photoshop 修片，在网上系统了学习了课程，而且与实践结合，将自己拍的照片调的还算满意，不过一看就是个新手，调出的照片远远就能闻见浓浓的后期味儿。&lt;/p>
&lt;p>5、买了个电钢琴，给金妍练琴用，开始时我也跟着瞎掺和，甚至一起做指法练习，可以没坚持下来，现在她已经可以弹出完整的曲子了，我还停留在小星星阶段。&lt;/p>
&lt;p>6、不过我在吉他的扫弦方面进步不小哦，至少我是这么以为的，因为听起来，不那么像噪音了，我甚至和金妍一起录了一曲『小苹果』，感觉还『蛮拼的』。&lt;/p>
&lt;p>7、赵老师开车闯了个红灯，一下子就扣了我 6 分，从此我开车上路都多里哆嗦不敢开快像个娘炮，连老杨都比我开的猛。&lt;/p>
&lt;p>8、读书读的不算多，但也陆续看完了几本，『ReWork』、『给青年的十二封信』、『禅与摩托车维修艺术』、『围城』等等，另外我又看了一遍『黑客与画家』，每次看都有新的收获。在办公室，还有一本道德经放在抽屉里，每当工作累了就拿出来翻一翻，虽然总是看不懂，不过用来缓解压力效果还是不错的。&lt;/p>
&lt;p>9、陪家人的时间比以前有所增多，甚至去了一趟幼儿园参加家长互动的活动，由于以前去的太少，老师们都不认识我，不得不让孩子亲自出来指认。活动中，与孩子的互动环节，在老师的指引下，孩子们伴随着音乐给家长捏肩捶背无比亲昵，我看到了旁边一个像我一样的木纳父亲，那一刻，他的眼里竟泛着泪光。&lt;/p>
&lt;p>回顾了过去的一年，再考虑一下我的 2015，给未来一些愿景和期待：&lt;/p>
&lt;p>1、坚持学习，为了兴趣和爱好去学习，并尝试做一些记录，去年年末的时候，我将 SICP（计算机程序的构造和解释）的部分课后练习题做完后写到我的博客里，这是一个不错的开始，今年争取能做完一半，如果有余力的话，将 The natural of code 这本书的练习题也做了记录到博客中。&lt;/p>
&lt;p>2、我的人生目标仍然是不断创造出美好的东西，继续保持好奇心，做好玩的事儿。每天的 PDCA 都要围绕这个目标进行。&lt;/p>
&lt;p>3、不放弃自己的爱好，吉他、摄影、绘画、编程等等这些，多抽时间放在上面，为了防止以后不会写字，可以考虑使用钢笔临摹一些硬币字帖。&lt;/p>
&lt;p>4、通过互联网优化自己的工作，关注最新动态，永远对技术敬畏。&lt;/p>
&lt;p>5、多看书，kindle 里没看的书还很多，争取每个月都读一本。&lt;/p>
&lt;p>6、少上网，2014 年已经有意识的限制自己的上网时间，2015 年要做的更好，每天固定少量时间阅读英文咨询（hacknews、reddit、thenextweb 等），每周固定时间阅读中文咨询（知乎等）即可。&lt;/p>
&lt;p>7、多行动，少踌躇，别怕犯错。&lt;/p></description></item></channel></rss>