<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>年终总结 on Learning &amp; Writing！</title><link>https://sbabybird.github.io/tags/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><description>Recent content in 年终总结 on Learning &amp; Writing！</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 09 Dec 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://sbabybird.github.io/tags/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2024 年个人年终总结</title><link>https://sbabybird.github.io/p/2024-%E5%B9%B4%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Mon, 09 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/2024-%E5%B9%B4%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;h1 id="2024-年个人年终总结">2024 年个人年终总结
&lt;/h1>&lt;h2 id="回顾重要的事">回顾重要的事
&lt;/h2>&lt;p>&lt;em>记录这一年发生过的重要事情&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h3 id="读书">读书
&lt;/h3>&lt;p>春天的时候，有次饭后在客厅踱步，随手从书架上取下一本史铁生的《命若琴弦》，一口气看完。&lt;/p>
&lt;p>唤醒了读书的回忆，想起了曾经有一段时间自己是多么渴望读书，以及对书的热爱，现在条件具备了，读书成为了最便宜的开销，怎么反而又让短视频夺走了时间呢？&lt;/p>
&lt;p>于是开启了一年的读书节奏，在微信读书中开的会员也发挥了作用，基本上早晚通勤路上都在看书，饭后也会一边在客厅踱步一边阅读。&lt;/p>
&lt;p>虽然都是碎片时间，但每天都读，几乎不间断，一年下来，竟然看了二三十本，这个阅读量远超前两年。&lt;/p>
&lt;p>但同时将阅读视为消遣，而不是学习，这样我就不会有心理压力。&lt;/p>
&lt;p>我会潦草地记录一些读书心得体会（在微信读书上），但也不会当作多么认真的事情。&lt;/p>
&lt;p>晚饭后捧着书阅读并不比坐在沙发上看电视要高级，但读书能够使我平静，这就足够了。&lt;/p>
&lt;h3 id="写作">写作
&lt;/h3>&lt;p>我每天都会在一个电子书平板上手写一些文字，既不是日记也不是散文。&lt;/p>
&lt;p>只是我的思维碎片，字迹十分潦草，就像加密过一样，我一度怀疑过后我也不会认得这些字。&lt;/p>
&lt;p>但是无所谓，谁还会再看呢？&lt;/p>
&lt;p>我把这个写作过程当作一种“冥想”，比起关注自己呼吸的那种，这种冥想对我更加有效，而且不费力气。&lt;/p>
&lt;p>我的压力和焦虑就在一点点写字的过程中逐渐的释放出来，写完我会变得平静，此时如果测量心跳和血压，将会无比正常。&lt;/p>
&lt;h3 id="饮食与健康">饮食与健康
&lt;/h3>&lt;p>不管是否愿意承认，已经开始的衰老还是如约反映到身体机能上，今年的体会更加深刻，刚开始甚至给我带来一些恐慌。&lt;/p>
&lt;p>但很快我就调整心态，并意识到这并非是什么大事情，而且一种自然规律，任何人都要接受一个事实，那就是人会随着岁月的增加而逐渐失去一些曾经拥有的东西。&lt;/p>
&lt;p>我变得更加注重饮食起居，以及由于代谢缓慢而不得已给自己主动增加运动量，包括不限于：多走路、爬楼梯、散步、跟着视频练习八段锦体操等活动。&lt;/p>
&lt;p>饮食上更加注重清淡，这在以前我是不能接受的，但现在开始可以接受，并且主动要求多吃绿色蔬菜，以及做到了完全不抽烟和几乎不喝酒。&lt;/p>
&lt;p>每天走路步数不低于 1 万步是我的底线。&lt;/p>
&lt;h3 id="学习">学习
&lt;/h3>&lt;p>英语、数学和编程是我一直没有停止的学习内容。&lt;/p>
&lt;p>但受现实影响，难以系统学习，只能利用碎片化时间进行学习，所以进展不算快，但长期坚持还是有所收获。&lt;/p>
&lt;p>而且我也感悟到了一个关于学习的道理：对于有了一定基础知识的学习者来说，与其按部就班地学习课程，不如在实际项目中迅速高强度地贯通知识。&lt;/p>
&lt;p>我不是说系统地学习不好，而是对于现阶段的我来说，以项目的方式来组织知识，用到什么就学什么，是最有效的学习方法。&lt;/p>
&lt;p>我这个阶段肯定不能再幻想着跟大学生、研究生那样以“学习”为职业的人一样，将学习视为某种特有的活动。&lt;/p>
&lt;p>而是早已将学习融入到生活中任何一个环节，任何时候都需要学习，都需要更新自己的知识。&lt;/p>
&lt;h3 id="摄影">摄影
&lt;/h3>&lt;p>意识到手机现在完全可以替代相机（对于我的需求来说），不再执着使用卡片相机、单反相机或富士的装逼相机（让它们统统都吃灰去吧）拍照。&lt;/p>
&lt;p>在日常生活中多拍，能够随时随地抓住瞬间才是重要的。&lt;/p>
&lt;p>今年更换了手机，将自 2005 年以来所使用过的所有手机拍摄的照片全部拷贝到这个新手机上，一并进行了云盘备份保存。&lt;/p>
&lt;p>新手机的 AI 智能检索功能十分有效，能够让我快速查找到想要的照片，能够随手翻阅的相册才是好相册，能够随时待命的相机才是好相机。&lt;/p>
&lt;p>继续用拍照记录生活，不管使用什么设备，从某种程度上来说，我在摄影这方面已经“超脱”了。&lt;/p>
&lt;h3 id="游戏">游戏
&lt;/h3>&lt;p>今年终于通关了《塞尔达传说-神奇的帽子》，这部 2004 年发行在任天堂 GameBoy Advance 掌机上的优秀作品。&lt;/p>
&lt;p>这个游戏我从 2023 年年初开始玩，经历了卡关、弃坑、重开等一系列的操作，最终在攻略的指引下，战胜了大 BOSS，获得了通关体验（随即又花费了一点儿时间很快通关了第二次）。&lt;/p>
&lt;p>另外，PS1 平台的《山脊赛车 R4》我也通关了 2 次，这个游戏越玩越顺手，操作手感非常丝滑，虽然 PS1 平台是索尼在 1994 年发布的，游戏画面简陋（与现代游戏比起来惨不忍睹），但玩起来的体验要好于现在的 AAA 大作。&lt;/p>
&lt;p>PS2 平台的几部极品飞车（地下狂飙 1 2、卧底、最高通缉等）也陆续耍了耍，但是没通关。&lt;/p>
&lt;p>使用十年前配置的电脑，玩二十年前的主流游戏，是一个非常划算的事情。&lt;/p>
&lt;p>或者使用模拟器玩更复古的主机游戏，比如索尼的 PS2、世嘉的 Dreamcast、任天堂的 Wii 等，拿今年的行情来说，两千块钱捡破烂配置的 PC 就可以超高质量运行上述主机模拟。&lt;/p>
&lt;p>而且还有海量的经典大作，游戏画面质量比起现在虽然差点儿，但搁在当年是十分惊艳的（是要斥巨资才能享受到的）。&lt;/p>
&lt;p>当年的大作在游戏性方面比现在堆画面、吃配置、一个游戏动辄上百 G 资源的所谓 3A 体验要好很多，而且玩起来有一种超值的心理。&lt;/p>
&lt;p>引申来说，读书又何尝不是呢？经典的好书常看常新、历久弥新，影响深远。&lt;/p>
&lt;p>何必要追捧当前畅销的“佳作”，打个时间差，多看看过去经典作品，比一味追新，会更有收获。&lt;/p>
&lt;h3 id="四十不惑">四十不惑
&lt;/h3>&lt;p>每个人可能到了一定的阶段都会有自己对“不惑”的感悟，我自己的感觉是，确实想明白了一些事情。&lt;/p>
&lt;p>其中我觉得最具有代表性的，是我感悟到了：人不能放任欲望无止境地膨胀下去。&lt;/p>
&lt;p>人的欲望最大的问题就是，它会随着被满足，变得越来越大，乃至无穷大。&lt;/p>
&lt;p>在生活中对享乐保持克制，是感受幸福和美好的关键基础，正像是玩游戏不能作弊无限命那样，一旦失去限制，事情要么走向无聊和乏味，要么走向美好幸福的反面。&lt;/p>
&lt;p>老话也有云，饿了吃糠甜如蜜，饱了吃密密不甜，也叫“少吃多甜”；月盈后就开始亏，反者道之动，这些基本的道理都暗示了要对自己的贪欲进行限制。&lt;/p>
&lt;p>想明白这点之后，要时刻提醒自己珍惜已经拥有的东西，才不至于跌入欲望的陷阱。&lt;/p>
&lt;p>无限地满足欲望所带来的只能是空虚和毁灭。&lt;/p>
&lt;p>所以，古人早已参透这个智慧，大部分的经典古籍都在阐述同一个道理：“想成仙？很简单，战胜自己的欲望即可。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>去年感悟到了在精神上保持专注与集中，是感受生活、不虚度光阴的最好方式，今年进一步体会到，凡事都要有克制和限度，精神境界得到进一步提升。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h2 id="问自己">问自己
&lt;/h2>&lt;h3 id="今年我最感恩的三件事是什么">今年我最感恩的三件事是什么？
&lt;/h3>&lt;ol>
&lt;li>感恩我的家人和朋友，感谢他们对我的支持与关心，是我的精神支柱；&lt;/li>
&lt;li>感恩互联网上还能有一些开放的地方，提供了非常多的学习机会与内容；&lt;/li>
&lt;li>感谢这个充满了机缘巧合的世界，让人们能够不断地体验和修行。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="今年我最自豪的三项成就是什么">今年我最自豪的三项成就是什么？
&lt;/h3>&lt;ol>
&lt;li>在 AI 的帮助下写了一个浏览器插件，可以自动识别网页中图片上的文字，是我第一个比较有完成度的作品，已上架 Edge 浏览器插件商店；&lt;/li>
&lt;li>完全不抽烟以及限制饮酒，意识到了这些东西只能提供虚假的放松，而且还是通过危害身体健康所获得的放松，那就不要被这种虚假的枷锁所束缚；&lt;/li>
&lt;li>坚持了读书与学习，并且不带有功利的心态，找到了通过阅读、写作给自己带来平静与放松的方式；&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="今年我收获了哪些成长">今年我收获了哪些成长？
&lt;/h3>&lt;ol>
&lt;li>意识到“克制”的重要性，好吃的、好玩的，不可有一味贪多，有限制才有快乐；&lt;/li>
&lt;li>将有限的条件进行充分地发挥，是赋予人生以意义的重要方式。无论是打游戏还是做软件，甚至人生。
充分发挥有限的条件，是一件非常有成就感的事情。
因为它体现了人作为一种具有主观能动性的物种，在某种环境下所产生的特有价值。
这种价值成就比起任意挥霍所做成的事情，赋予人的意义感要强的多。
引申来说，不要这山扒着那山高、得陇望蜀，将手头现有的东西充分发挥好，才是解答人生答案的最佳路线。；&lt;/li>
&lt;li>对于外界持续压力带来的焦虑，也许没有更好的办法，运动、写作、读书、学习，合理的膳食，以及坚持一颗乐于助人、热爱奉献精神的心，才是良药；&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="今年我面对过哪些失败">今年我面对过哪些失败？
&lt;/h3>&lt;p>从我现在的心态来看，我觉得没有什么失败的。&lt;/p>
&lt;p>如果非要挑的话，可能就是没有挣到足够多的钱吧，但这是一个无止境的事情，在某些层面看着是失败的，在某些层面看着又是成功的。&lt;/p>
&lt;p>没能够成功打造个人的产品并且坚持打磨，我认为是我目前所面临的某种意义上的失败。&lt;/p>
&lt;p>懒惰还是有一点，动力也有点儿缺乏，应该推动自己在创造和产出上更加勤奋一些，至少将一些垃圾时间利用起来。&lt;/p>
&lt;h3 id="明年我的关键词是什么">明年我的关键词是什么？
&lt;/h3>&lt;p>硬件、DIY、产品、AI、探索、实践、行动。&lt;/p>
&lt;h3 id="明年我最想完成的三件事是什么">明年我最想完成的三件事是什么？
&lt;/h3>&lt;ol>
&lt;li>制作结合软硬件和 AI 技术的个人产品。&lt;/li>
&lt;li>持续试错个人产品的运营，产品具体形式不限。&lt;/li>
&lt;li>摸索定义出个人工作室（实验室）的需求与目标。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="去年的三件事目标完成情况">去年的三件事目标完成情况：
&lt;/h3>&lt;ol>
&lt;li>基于 AI 和自动化思路做出完成度比较高的独立产品：独立制作了浏览器插件，但是缺乏运营，用户不多；&lt;/li>
&lt;li>除本职工作外，在业余有一定副业营收（产品、投资）：无副业收入，投资有一点点收入但不多；&lt;/li>
&lt;li>个人内容产品运营取得更好的粉丝增长：持续输出机器文摘公众号文章，但阅读量不多，关注者不超过 100 人；&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="五年后我希望成为什么样的人">五年后我希望成为什么样的人？
&lt;/h3>&lt;p>成为职业自由、有更多私人时间，且身体健康、有活力的人。&lt;/p>
&lt;p>成为更有智慧面对生活的人。&lt;/p></description></item><item><title>2023 年个人年终总结</title><link>https://sbabybird.github.io/p/2023-%E5%B9%B4%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/2023-%E5%B9%B4%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;h1 id="2023-年个人年终总结">2023 年个人年终总结
&lt;/h1>&lt;h2 id="回顾">回顾
&lt;/h2>&lt;h3 id="春节">春节
&lt;/h3>&lt;p>2023 年的春节终于得以回老家过了，因疫情所致，之前已有 2 次春节没有回老家。&lt;/p>
&lt;p>随着年龄的增长，此次回去感触与以往又有所不同。&lt;/p>
&lt;p>原因是见到了很多人老年的悲凉，以及村里的老人们正在逐渐离去。&lt;/p>
&lt;p>此次春节串门拜年，在节日的喜庆之余，心情比以往多了一种对时光荏苒的感慨。&lt;/p>
&lt;h3 id="学习计划">学习计划
&lt;/h3>&lt;p>我总是习惯在春天踌躇满志，每年都不例外。&lt;/p>
&lt;p>给自己制定了满满的计划，列了很多学习目标，也基本实现了一部分，但还是太高估了一年时间的长度，所以也烂尾了一些事情。&lt;/p>
&lt;p>年初希望自己在 AI 的自然语言处理、图像分割等方面有所深入学习，结果恰逢 chatGPT 大火，直接跳过传统 NLP 开始研究 chatGPT ，相关的开源项目井喷式发展，学的如饥似渴，在这个过程中收获很大。&lt;/p>
&lt;p>借助开源图书《动手深度学习》进一步了解了深度学习、神经网络等底层原理，并恶补了《线性代数》、《微积分》等基础理论。&lt;/p>
&lt;p>本想在业余时间实现一个自己的脚本语言解释器，但是时间安排不开，只动手做到了基础虚拟机和汇编代码转机器字节码的部分，到语法树的部分就卡住了，明年继续吧。&lt;/p>
&lt;p>外语学习，同时在多邻国上每天简短练习一会儿英语和日语，已坚持一年多的时间。没办法，多邻国这个 app 催人催得实在是很紧，我怀疑我要是停一天没学，他们会不会派人打电话给我。&lt;/p>
&lt;h3 id="锻炼身体">锻炼身体
&lt;/h3>&lt;p>阳过之后，身体素质确实有所下降，好在每天坚持步行大概八千到一万步，算是低配的有氧运动了吧。&lt;/p>
&lt;p>健身房那种运动坚决不做，偶尔做一些老少皆宜的八段锦、五禽戏之类，稍有效果，但不明显。&lt;/p>
&lt;h3 id="读书">读书
&lt;/h3>&lt;p>今年读书以非虚构、学习类书籍为主，包括 AI 基础知识、数学基础知识等相关的书籍，但都不是那种特别严谨、特别深奥的书籍。&lt;/p>
&lt;p>比如关于数学的有一本《程序员数学》（不是日本作者写的那个《程序员的数学》），对于线性代数和微积分讲的比大学教材要容易理解一些，有些偏概念科普性质。&lt;/p>
&lt;p>《动手深度学习》这本开源图书也相对轻松，因为作者尽量避开了枯燥公式及相关的推导过程，讲究科普概念，并且要有实用性。&lt;/p>
&lt;p>也读了一些摄影相关的书籍，其中一位环球旅行的国外女摄影师所拍摄的全球女性肖像画册《美之地图》印象比较深刻（或许应该翻译成《妹纸地图》？），任何艺术表现形式，内核都应该是好故事。&lt;/p>
&lt;p>买了几本自己小时候看过的旧书，之前的是因为年代久远导致的自然流失，现在竟然又能买到，算是把小时候看的重要的书给补齐了。&lt;/p>
&lt;h3 id="摄影">摄影
&lt;/h3>&lt;p>我的卡片相机 GR2 已经用了将近七年，今年是第二次送去维修，原因是伸缩镜头的排线损坏，属于设计通病，这类消费类电子产品，可能厂家在出产品的时候也没准备让人用那么久。&lt;/p>
&lt;p>陆续拍摄了一些街头随手拍，以建筑、风景为主，28mm 的焦段，我实在是不敢拍陌生人，因为这种广角镜头要想拍人的话，相机必须怼在脸上。&lt;/p>
&lt;h3 id="手写笔记">手写笔记
&lt;/h3>&lt;p>新培养的习惯，每天早上工作启动之前，先使用手写笔记整理思路，算是之前晨间日志的升级版。&lt;/p>
&lt;p>主要追求的效果是让自己的大脑在一段时间内保持专注，是一种锻炼。&lt;/p>
&lt;p>但是不利于检索和后续回顾阅读，我在考虑仍旧换回电子的方式记录晨间日志。&lt;/p>
&lt;h3 id="游戏">游戏
&lt;/h3>&lt;p>无论是盘核桃还是钓鱼，中年男人总得有个精神寄托。&lt;/p>
&lt;p>我选择的是，游戏。&lt;/p>
&lt;p>而且是老游戏，上个世纪末和本世纪最初十年的。&lt;/p>
&lt;h2 id="重要的事">重要的事
&lt;/h2>&lt;p>&lt;em>记录这一年发生过的重要事情&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h2 id="问自己">问自己
&lt;/h2>&lt;h3 id="今年我最感恩的三件事是什么">今年我最感恩的三件事是什么？
&lt;/h3>&lt;ol>
&lt;li>感恩我的家人和朋友，他们对我的工作和生活都很支持与关心；&lt;/li>
&lt;li>感谢科技的进步，有了新的方便工具使用（chatGPT）；&lt;/li>
&lt;li>感谢开源世界的开放与资源丰富，给人以非常多的学习机会与内容；&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="今年我最自豪的三项成就是什么">今年我最自豪的三项成就是什么？
&lt;/h3>&lt;ol>
&lt;li>坚持内容输出，一直在写东西；&lt;/li>
&lt;li>坚持外语学习；&lt;/li>
&lt;li>编程技能一直没放下，c++、python、js 等都还能上手；&lt;/li>
&lt;li>7 月份参加业余无线电等级 A 照考试，一次通过，算是入门了业余无线电；&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="今年我收获了哪些成长">今年我收获了哪些成长？
&lt;/h3>&lt;ol>
&lt;li>坚持思考与记录，思想更加成熟，心态更平和；&lt;/li>
&lt;li>在教育孩子的过程逐渐意识到需要耐心和等待；&lt;/li>
&lt;li>想通了要以项目管理思想来持续打磨自己的技能；&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="今年我面对过哪些失败">今年我面对过哪些失败？
&lt;/h3>&lt;ol>
&lt;li>对外输出内容的品质还不够好，也缺乏受众群体定位；&lt;/li>
&lt;li>学习计划并未完全贯彻，一些个人项目搁浅；&lt;/li>
&lt;li>个人独立产品在需求研究和动手实践上都没有很好地开展，需要启动；&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="明年我的关键词是什么">明年我的关键词是什么？
&lt;/h3>&lt;p>成长，继续通过学习、思考、实践，使得自己离自己的人生目标更近一步。&lt;/p>
&lt;p>以项目管理的思想指导个人行动，尽量不浪费时间。&lt;/p>
&lt;p>浪费时间主要是指，无所事事漫无目的让大脑进行空转，比如刷新闻、刷视频等。要限制。&lt;/p>
&lt;p>做事情尽量以专注的方式进行，多让自己处于聚焦、专注的状态，以更高的品质度过时间。&lt;/p>
&lt;h3 id="明年我最想完成的三件事是什么">明年我最想完成的三件事是什么？
&lt;/h3>&lt;ol>
&lt;li>基于 AI 和自动化思路做出完成度比较高的独立产品；&lt;/li>
&lt;li>除本职工作外，在业余有一定副业营收（产品、投资）；&lt;/li>
&lt;li>个人内容产品运营取得更好的粉丝增长；&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="五年后我希望成为什么样的人">五年后我希望成为什么样的人？
&lt;/h3>&lt;p>成为职业自由、有更多私人时间，且身体健康、有活力的人。&lt;/p></description></item></channel></rss>