<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>心得随笔 on Learning &amp; Writing！</title><link>https://sbabybird.github.io/categories/%E5%BF%83%E5%BE%97%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link><description>Recent content in 心得随笔 on Learning &amp; Writing！</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 17 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://sbabybird.github.io/categories/%E5%BF%83%E5%BE%97%E9%9A%8F%E7%AC%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>应以积累“套路”的思想来管理知识</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E5%BA%94%E4%BB%A5%E7%A7%AF%E7%B4%AF%E5%A5%97%E8%B7%AF%E7%9A%84%E6%80%9D%E6%83%B3%E6%9D%A5%E7%AE%A1%E7%90%86%E7%9F%A5%E8%AF%86/</link><pubDate>Tue, 17 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E5%BA%94%E4%BB%A5%E7%A7%AF%E7%B4%AF%E5%A5%97%E8%B7%AF%E7%9A%84%E6%80%9D%E6%83%B3%E6%9D%A5%E7%AE%A1%E7%90%86%E7%9F%A5%E8%AF%86/</guid><description>&lt;img src="https://sbabybird.github.io/p/%E5%BA%94%E4%BB%A5%E7%A7%AF%E7%B4%AF%E5%A5%97%E8%B7%AF%E7%9A%84%E6%80%9D%E6%83%B3%E6%9D%A5%E7%AE%A1%E7%90%86%E7%9F%A5%E8%AF%86/2023-10-18-15-48-38.png" alt="Featured image of post 应以积累“套路”的思想来管理知识" />&lt;p>昨日想到，应以总结积累“套路”的思想来进行知识库的建设与管理。&lt;/p>
&lt;p>所谓“套路”即是人类利用某种技能解决某领域问题的最佳实践。&lt;/p>
&lt;p>比如下棋、打牌这些游戏，规则很容易学会，但想要下得赢，则必须要有套路、招数。&lt;/p>
&lt;p>电脑竞技游戏也是如此，比如拳皇、街霸，规则简单至极（击倒对方即获胜），但套路却很多，比如：择、立回、连段等等。&lt;/p>
&lt;p>编程领域更是如此，很多编程语言如果只是学习语法的话，很快就能掌握。但没有套路就什么事儿也办不了。&lt;/p>
&lt;p>于是才出现了各式各样将套路封装好的框架（Framework），比如 Java 的 Spring，Nodejs 的 Express，Python 的 Django 等等。&lt;/p>
&lt;p>所以在知识管理上，不必过于沉溺于追求“本质”、“原则”。多积累基础规则固然重要，但聪明人基于这些规则发明的套路也很关键。&lt;/p>
&lt;p>也就是说不用多囤积“大道理”，而是可以先从学习基于“大道理”所设计的一些动作套路，搞定一些应用再说。&lt;/p>
&lt;p>甚至某种程度上我们普通人更需要将套路作为第一层知识，先做到手中有剑。&lt;/p>
&lt;p>当然在熟练应用之后，也应追求“知其所以然”，方能做到施展时得心应手、“无招胜有招”。&lt;/p>
&lt;p>但是千万记住：无招是建立在对 N 种套路都烂熟于心的前提之上的。&lt;/p></description></item><item><title>2020年个人总结</title><link>https://sbabybird.github.io/p/2020%E5%B9%B4%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Wed, 10 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/2020%E5%B9%B4%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;h2 id="保持好奇心">保持好奇心
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>大概是2011年左右，我把QQ签名改成了“好奇、求知、创造”，从此再也没有改变过，我所喜欢的、热爱的、欲罢不能的事情，都被这三个词涵盖了。&lt;/li>
&lt;li>十年过去了，很高兴自己还能保持一颗探索未知、热爱学习的心。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="读书">读书
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>现在听书比读书所占比重大，阅读时间缩水明显，翻开电子书的时间都有限，更别提手不释卷。&lt;/li>
&lt;li>年初重温《三体》，即便很多情节已烂熟于心，重读仍有新发现，休闲阅读而已，只为放松大脑。&lt;/li>
&lt;li>其余时间陆续阅读一些杂书《原则》、《随机漫步》、《菜根谭》、《曾国藩传》等若干。&lt;/li>
&lt;li>唯一触动较大的是年末再次翻看《计算机程序的构造和解释》，此次配合网上的公开课视频进行，跟随原书作者课程讲解节奏，对于知识的理解大有帮助，视频虽然年代久远，但知识历久弥新，比起科技业广泛应用的新兴技术，书中的计算原理以及相关的思想更像是对应了武术的“内功心法”，一旦有所突破，则在上层应用产生巨大的提升，与工作学习都大有裨益，其中玄妙不可言说。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="摄影">摄影
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>户外活动大为减少，往年春天乃摄影高产期，今年却苦于疫情无法外出，摄影爱好被迫搁置，2020年对摄影技术的练习几乎停滞，无心仪作品产出。&lt;/li>
&lt;li>卡片相机已很少使用，手机拍摄已是主流，器材追求已解毒，但如有更新的街拍机问世，心头恐怕还是会痒。&lt;/li>
&lt;li>有一事可提，今年独自吃饭次数很多，每次都拍食物照一张，累积下来一年竟拍了几百。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="生活">生活
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>压力与机遇并存，最大收获是面对挫折、困难更坦然，2020不愿多提。&lt;/li>
&lt;li>记忆力确实有下降之趋势，回忆起来竟无亮点，亦可能本身就比较平淡。&lt;/li>
&lt;li>发现凡事都要低调不吭声的重要性，切记四处宣扬，否则就会出现“说出来就不灵”的魔咒。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="学习">学习
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>对8bit老古董计算机的兴趣不减，四处搜寻相关知识，弄了一大堆模拟器，研究过程中竟对之前所学计算机组成原理有了新的认识和理解，喜出望外，本该大学之时就应掌握的技能，到现在再学也不迟，重在理解。&lt;/li>
&lt;li>创意类软件如blender等也持续浅尝，进步缓慢，但入门已没问题，缺少作品练习，安排即可。&lt;/li>
&lt;li>儿子已入大学，借用假期时间，我教他编程，他给我讲解高数，算是技能交换了，费曼学习法的一个很直接的应用案例。&lt;/li>
&lt;li>越发觉得B站是个学习的好地方，该站以后的发展不可估量，但从教育来看，很可能迅速超越国内二流大学，或者未来改变大学的形态也未可知。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="后续计划">后续计划
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>希望可以继续通过写字记录学习的知识，保持一定量的文字输出，如条件实在有限，配合语音录音也可。&lt;/li>
&lt;li>在自己热爱的事情上，持续学习，关注一下作品输出（持续开新坑），早日成为心目中的“全栈工程师”、“三级工程师”（可参见吴军《硅谷来信》中的定义）。&lt;/li>
&lt;li>限制烟酒摄入，保持每日的活动量，能走路就不坐车。&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>致儿子成人礼的一封信</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E8%87%B4%E5%84%BF%E5%AD%90%E6%88%90%E4%BA%BA%E7%A4%BC%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B0%81%E4%BF%A1/</link><pubDate>Thu, 09 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E8%87%B4%E5%84%BF%E5%AD%90%E6%88%90%E4%BA%BA%E7%A4%BC%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B0%81%E4%BF%A1/</guid><description>&lt;p>序言我儿，见信如面。在这个即时通讯如此发达的时代，我选择写一封长信，以表示对你即将成人的祝贺。&lt;/p>
&lt;p>我陷入沉思了一会儿，考虑该给你讲些什么道理。但我很快意识到，“道理”这种东西，靠听和说没有用，只能自己去感悟。而我自己也十分讨厌被说教，所以我会克制想要给你讲一番大道理的冲动，尽量避免不对等的交流形式。&lt;/p>
&lt;p>我想我还是跟你分享一些我对这个世界的思考和想法吧。&lt;/p>
&lt;p>茨威格在《人类群星闪耀》中写到“一个人最幸运的事情就是在他思想最活跃、精力最充沛的时候找到了他的人生使命”。看来大家都把寻找人生使命当做比较重要事情来看待。姑且就当做我这封信的主题吧。&lt;/p>
&lt;p>寻找人生使命本质上是通过尝试在一些方向上的努力来实现对人生价值和意义的探索，每个人或多或少、或深或浅都要做这样的尝试。&lt;/p>
&lt;p>你们学校把“成人礼”包装成一个重要的人生节点，想必是希望给你们一些感觉，让你们意识到，从这一刻起，你们开始对自己的行为负责，要开始尝试去寻找和探索了。&lt;/p>
&lt;p>那么该如何去探索，我有一些自己的看法。&lt;/p>
&lt;p>首先要相信一点，那就是无论是否还在上学，学习和完善自己都是一辈子的事情，不存在一个可以停止学习的时间点。就我个人来说，无论是读大学的时候还是参加工作以后，从来没有在提升自己方面有过松懈的想法，甚至我感觉工作之后对知识的渴望更加强烈了，学到的东西也比在校园里多得多。&lt;/p>
&lt;p>当然了，学习方式跟你目前在学校这种还是差别挺大的，强度也没有那么辛苦。而且工作之后的这种学习方式才是我最认可的方式。什么方式？&lt;/p>
&lt;p>我们一起讨论过几次王阳明的“知行合一”，为了不扯那么远，简单来说，刚才提到的学习方式就是老王早就提出的“事儿上练”。通过不断地实践，各种经历，才是学习知识的源泉。这也是为啥我在开头就说道理只能感悟不可说教，怎么感悟？事儿上感悟！经历多了自然懂。&lt;/p>
&lt;p>所以也不用一下子被“寻找人生使命”这种“宏大话题”给吓住了，保持学习的心态，放松大胆地去经历各种事情，就是这么个过程。&lt;/p>
&lt;p>然后呢，就是在做事的过程中，保持一颗善良、为他人多着想的心。关于这一点，我的体会是，“助人为快乐之本”真的不是一句空话。远的不说，你看你爷爷奶奶平日里多么乐于助人，用乐善好施形容他们一点儿也不为过。他们因此收获了广泛的认可，也给这个家庭带来了积极向上的生活氛围，对你老爹我向好的方面发展也起到了关键作用。&lt;/p>
&lt;p>再有一点，也是我个人非常推崇的，就是最好能时刻对世界保持强烈的好奇心。&lt;/p>
&lt;p>刘慈欣在短篇科幻小说《朝闻道》中讲了一个故事。外星高等文明在监视地球人类进化的过程中，距离现在几十万年前的一个原始人抬头望了望夜晚的天空，凝视了一会儿。这看似随意的行为使得外星人的警报器响了起来，因为这意味着，人类的好奇心已经发展到了星空，同时也意味着人类文明将要开始爆发式发展了。可见好奇心的重要。&lt;/p>
&lt;p>好奇心一方面是推动我们前进的动力，同时也使得我们平凡的生活变得不那么枯燥。&lt;/p>
&lt;p>你能经常提出一些有时连我都无法回答的问题，这让我也颇感欣慰，有些答案注定要自己去摸索着发现，我希望你能多多提问，也多自己思考，不用去管答案是什么。&lt;/p>
&lt;p>稀稀拉拉写了这么多，估计你也不能理解太多，我像你这个年纪时估计也理解不了。不过也没关系，只是给你讲讲我个人通过思考得到的观点而已，说不定你自己以后有不同的发现，当然如果能在你以后的发展中起到一点儿提醒作用，也就挺好了。&lt;/p>
&lt;p>希望你这次“成人礼”活动就像人类文明那一次一次对星空的凝望那样，使你能够进入人生的一个新的高速发展阶段。&lt;/p>
&lt;p>祝：学习进步，健康成长！&lt;/p>
&lt;p>二零一九年五月九日 写于贵阳机场&lt;/p></description></item><item><title>事如春梦了无痕</title><link>https://sbabybird.github.io/p/%E4%BA%8B%E5%A6%82%E6%98%A5%E6%A2%A6%E4%BA%86%E6%97%A0%E7%97%95/</link><pubDate>Thu, 19 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sbabybird.github.io/p/%E4%BA%8B%E5%A6%82%E6%98%A5%E6%A2%A6%E4%BA%86%E6%97%A0%E7%97%95/</guid><description>&lt;p>上苍保佑吃饱饭撑着的人，中午吃完饭抽烟的时候，刷了几页微博，可能跟我关注的人有关（我一般关注段子手或者文艺思想贩卖者），感觉内容作为消遣挺合适，但是越看呢，越觉得没有营养，可能是跟我刚抽完烟进入贤者时间有关，一把把微博推开的时候（合上屏幕），心里竟涌现出一句“都是吃饱了撑的”，用以评价刚刚看过的几段不痛不痒的文字。&lt;/p>
&lt;p>发完感慨随即想到，这句话是不是可以作为一本非常扯淡的书名呢？然后开始畅想自己写一本这样的书，里面的内容天马行空，多为吃饱了没事儿干的人才会忧伤和考虑的事情，饱暖之后各种忧虑和焦躁的事情可以化作各种思考，用于填满本书，作为同病相怜者证明自己不再孤独的弹药，一旦物质状态不能满足，则书中的内容立即退化到可有可无的状态。&lt;/p>
&lt;p>真的，我这两三年来，刷牙沉思录这种哗众取宠的段子写了不少，缺少深度的技术文章也写过几篇，以吃饱了撑着来进行衡量的话，还真的比较符合标准，如果加以艺术润色的话，真难说能不能包装成为一本具备贩卖价值的书，至少想到这个问题之后，被自己震惊了一下，进一步对人生需求的几个层次有了切身认识。&lt;/p>
&lt;p>无论我再怎么黑自己，有一点是不会改变，我写的那些东西至少保留了我一部分的回忆，它们记载了我在某一段时期内的心智情况，无论是用词还是造句，都能从一个侧面反映我当时的状态。而我的人生正是由若干个这样的状态所组成，随着年龄的增长，我的记忆力会越来越差，如果能够多记录一些东西下来，就算是那种吃饱了撑着才能思考的问题，也将使未来的我读起来热泪盈眶。&lt;/p>
&lt;p>不过信息世界的问题在于，资料保存的永久性很不靠谱，说不定哪天这些信息就不在了（我写在msn空间的博客一篇也没了），甚至安全性还比不了一个纸质的笔记本，但我仍然不做过多的努力和担忧，倘若保存良好，那就作为未来回忆的佐料，倘若不幸丢失了，那就随他去吧。因为在写这些东西的同时，我已经感受一次生活了，本来也是留不住的东西，事如春梦了无痕嘛。&lt;/p></description></item></channel></rss>